<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 on 爱豆吧！</title>
    <link>https://idouba.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 随笔 on 爱豆吧！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>浙ICP备18050493号-1 浙公网安备 33010802006262号</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Sep 2024 11:32:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://idouba.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>豆哥军训归来</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-military-training/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 11:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-military-training/</guid>
      <description>
        
          
            豆哥，你哪天军训回来激动地给爸爸讲的四天训练营里各种有意思的事，真的很精彩。说到兴奋处你在咱家小客厅里给老爸一个人来了一段队列汇演。老爸生平第一次像个老首长一样地坐着检阅队伍，那个感觉还是相当不错滴。你讲了很多，包括你说开营第一天教官喊着对你们说话，当他凑近到你脸跟前给你说话时你都吓了一跳。后来慢慢就适应了，反倒是返校后排队时王老师温柔的指令声有点听不清楚。
但你老爸讲的所有这些中，印象最深刻的是你说自己训练第一天的故事。你说第一天队列练习时，第一次这样比较长时间的站立，你感觉自己有点站不住了，硬撑了一会儿还是有点不行，就给教官打报告出列在边上坐下来休息了一会儿，然后再申请入列参加训练，一直按照要求完成了当天和后面几天的训练，从中获得了不少乐趣。
因为是你自己亲身经历，你描述的生动，又详细。对着老师发的你穿迷彩服的照片，我脑子里能形象地回放出我儿子当时的表情、身体动作、甚至是细节的面部表情和心路历程。 这几天老爸脑海里总是反复回放着这段生动的电影画面。作为父亲，我的第一感觉是心疼。从你小时候开始，爸爸希望你经历的总是顺利、快乐、轻松。幼儿园或者小学刚开始任何的小的事件都会让我紧张。但随着你长大，老爸也成长了，甚至有些从容淡定了。老爸能平静接受发生在你身上一些不顺利、不理想，挫折、失败和眼泪。这些都是你成长过程中自然而然应该经历的。老爸静静地观察着你经历这些的反应，关注着这些挫折困难带给你成长的积极价值。
就像这次一样，你给我描述了当时的情况：“我有点坚持不住了，教官允许我们几个坐在旁边休息下。我休息了会儿，感觉好些了。虽然我觉得教官应该允许我再多休息一会儿，我自己也觉得到再多歇会儿真的很舒服。但我担心一直这样舒服着，会跟不上团队其他人的训练，后面可能就都跟不上了，我就掉队了。所以我就给教官报告归队了。”
老爸很欣慰，甚至有点自豪，你对待这个困难的态度和做出的反应。你发现没，碰到这些自己不适应的情况、需要克服的困难，只要你有意愿，有勇气去挑战，不管最终结果怎么样，一定比退却或者停留在原地要强的多。你那一刻坚持了，才能在当天挑战自己，在后面几天应急并战胜更大的挑战，回来信心满满、收获满满地给老爸讲你们训练营中各种趣事。试想你当时一念之差，想多坐一会儿，再坐一会儿，没有坚持，甚至当了逃兵。老爸接你回来，会是一个什么场景。即使老爸想出好办法来安慰你，也不能弥补挫败的感觉。
在我们的生活中，在你的成长过程中，这种时刻其实挺多的，我们鼓足勇气，过去了，除了本身学到东西，获得成长外，成就感，满足感是什么也换不来的。如老妈给我说你第一次学游泳的故事。老爸遗传给你的旱鸭子基因导致你小时候洗澡时眼睛碰一点水就大喊大叫，听说第一次到泳池你紧张哭着不敢下水，回来后还打退堂鼓不想去上课了。你后来怎么鼓足勇气跳到泳池里，你没有像这次一样能讲这么明白，但后来你成为了你们那届蛙泳新学员游得最好的。我记得你们结业考我是去了现场。你撅着自豪的屁股，作为表现最好的学员最后一个屁颠屁颠地走到泳池起点，跳下水英姿飒爽地完成了你的结业考。然后就一发不可收拾，到现在我再泳池里跟你一起游，连你的屁股都跟不上了，只能跟上脚丫子了。
更鲜活的经历是咱家最近的情况。妈妈照顾姥爷，我们不得不和妈妈分开这么久。爸爸能感受到你有多么伤心孤单，但每天我们还是按时上班上学，回家一起吃完饭后，爸爸去加班时，在家里按照之前妈妈培养的好习惯自己完成作业，做当天的复习和预习，你说作业质量还提高了呢。周末我们俩大清早起床赶高铁窜到济南，见到了妈妈。匆匆和妈妈待了两个半天，第二天中饭后吃了老济南的鲁菜我们就又得返杭了。虽然有很多不舍，在出租车上你还是安慰自己说分开有一点点难过，鼻子有一点点酸，但是昨天哭过了，今天不是很难受。妈妈继续辛苦地留在济南，我们坐着高铁返杭继续我们的工作学习，然后等着妈妈回来。
从你的身上老爸看到了长大的男子汉身上的力量、勇气和希望。
勇气，能指引我们去做自己认为对的有价值的事情。除了这些让自己感觉极端不适的困难外，也体现在我们平时生活中。养成习惯那就是勇敢，就是自律。就像今天晚上老爸重要把充电器从公司带回来了，吃完晚饭你给你的Pad充上电，来了把你心心念的蛋仔游戏。我能看到你真的很喜欢，明天就是三天的假期，可以放松多玩会儿。你还是在你自己规划的40分钟（额定30分钟加上周补10分钟）后合上了Pad。老爸发现你有很强的自律能力，看电视、Pad、电话手表等这些轻松喜欢的事情，喜欢搞搞，但会控制。周三晚上咱俩给你换新手表，吃完晚饭没有刷碗就折腾起来了，为了保证旧手表的数据能完整导入到新手表，我们查说明验证操作多花了些时间，看到八点多了还没有搞好，你觉得到了作业时间了，在这个上面花的时间超了不让我搞了。幸亏后面五分钟内解决问题，才没有耽误到你的计划。’
自律真的是非常了不起的品质，如果能养成习惯，会让我们一生受益匪浅。想着多少大人打游戏或者刷着短视频一直停不下来就能理解做到是多么不容易，爸爸直播吧一打开就停不下来，五大联赛赛况看完了，周边各种各种无聊新闻刷不停，像你学习。爸妈不会强迫你苦行僧一样的只许做这个不许做那个。希望你能按照自己的方式管理好哪些做哪些不做，哪些啥时候做，做多少，做到什么程度。一直这样坚持下去，养成习惯。时间会告诉我们不同。
又啰嗦了。在隔壁房间啪啪的敲键盘声音是不是吵到你了。给你搞了杯热水才打发回床上。我也睡了，明早跑步不叫你了，开学确实没有睡过一次懒觉。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开学第一天和豆哥的奇妙的拼车之旅</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-first-day-of-new-term/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-first-day-of-new-term/</guid>
      <description>
        
          
            很奇特的一段旅途。早上和儿子拼车，八点一个去学校参加开学的军训，另一个继续往机场赶十点的飞机。 老妈不在家这周，咱俩过得凑合没饿着。
每天，你早晚上课，中午下午在家。有时有点忙，大多数时候监控里的身影有点无聊寂寞。我在单位一如既往地忙，好几次两路会议同时进行时，还再加入你的手表来电。
早上，你撅着屁股还在睡，我冲下楼快速扫荡中饭和晚饭的菜。回来叫醒你，你洗漱，我也洗漱。你端盘子我拿粥碗，一起吃完早餐。中间经常你要紧急窜洗手间，搞得我们时间更赶。八点二十开车送你去上课，八点四十我到单位上班。
中午，你在家洗好择好菜，你知道当把电饭煲那个柴火饭按钮按下后一个小时，老爸一脚油就冲回来。厨房一顿瞎操练，咱中午饭就有了。你说老爸现在脱离小红书也能给你做一顿管饱的午餐，我说我得有时间看。
傍晚，重复中午的流程。换了菜单，流程不变，时间更短。你六点半有课，我七点有活要干。
每顿，我快速洗刷油多的几个锅和盘，马上赶回去上班，给你留下几个油不多的碗。 第一天中午回来看着你在厨房刷碗的背影，想着大家庭最近发生的事情，你老爹鼻子一酸。
感动妈妈的辛苦，这么多年边上班，每天回家把你喂养这么大，特别是每个这样的暑假。 除了三顿饭，同时还要辅导功课，理论上咱俩还没正式开展。
一周里，还没有找到时间坐下来对着书看，但我们在车上，饭桌上七拉八扯从来没有停止过。
那天，你从哪里看到青海湖绕一圈有四百公里，回想起咱之前骑行青山湖四十公里。我们讨论起前者面积大概是几个后者。你路上瞎蒙，回家在验算本上画画，发现假设形状是你之前学过的正方形，还是你正在预习下学期要学的圆形，结论居然差不多都是100。同时贯通了为什么占老师告诉你们长度单位加一个零，面积单位要加两个零。
周日，我们在西湖边和老爸当年修铁路的同事和他家哥哥一起吃了饭。两个大人聊到东北工地的很多往事。老爸捡到同事的一本英语词汇书，在工地闲着没事拿铁一局的机械材料账本抄了一些遍，回到西安，没有上过高中大学的背景就考过四级六级。然后自学考了个研究生，认识了妈妈，有了你。你估计只听故事一样的感兴趣那个叔叔讲的当时怎么帮爸爸从桥梁处转出档案才赶上西工大研究生报名，虽然不太相信英语那段，但前天你也尝试背下xdf整本读本，体验笨方法的乐趣和不同。
昨晚，你在自己房间对着王老师发的表格整理自己的衣服袜子牙膏牙刷洗发水洗衣皂，整齐排放在自己小箱子里。在隔壁房间，你老爸整理下出差材料，合上笔记本塞到包里，随手塞上剃须刀和两件衣服，准备临时安排的短差。
现在，你在学校应该见到了这几天一直心心念的老师同学，大巴车浩浩荡荡开赴未来四天的军营。老爸在南航的南航飞机上，想你和妈妈，飞行模式下写点文字，居然话多情谊浓地从杭州啰嗦到深圳上空。
飞机开始降落了，下飞机就要去赶场到地方，不得不收起啰嗦。
祝你军营生活顺利充实有收获。祝你按照自己习惯的喜欢的方式快乐成长。 祝福咱的亲人们都健康。所有人都辛苦了，所有人都还在辛苦着。老爸不时漫游在几个角色间，感受其中的压力、恐惧和辛苦。你也感受到了一些，不用担心慢慢都会好起来。
感谢你这几天的陪伴，有时我分不清是我在照顾你，还是你在照顾我。 谢谢你每天需要我。一起做事，一起扯淡，一起吃饱饭。谢谢你让我更充分参与到你的生活，除了之前教条概念的角色外，体验到有情感的父亲感觉。
最感谢学校和老师们。刚才在学校门口专门走上前给张校长打了招呼。 终于开学了，特别是四天在外面独立军训，可算歇口气了。终于不用每天早上睁开眼第一件事想着今天三顿饭吃什么，买啥菜。真真快顶不住了。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西湖会昌子</title>
      <link>https://idouba.com/meet-changzi-in-hangzhou/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/meet-changzi-in-hangzhou/</guid>
      <description>
        
          
            中午开车接上老婆孩子，急急忙忙和二十多年的兄弟昌子见了一面，吃了个饭。
从高德上收到六和塔附近汇合点捞上昌子，到茅家埠附近的弄堂里吃饭，加一起也没有多长时间。傻叉非要说等下和等下要和在西湖边溜达的同事回合，都是从北京铁路系统来疗养的，晚上还要一起返回无锡去。
车上丫坐副驾驶位置总是嘚啵嘚的diss哥开车这不对哪不对的，靠。
饭桌上，我们聊起了咱们当年。中专入学刚认识的时候，你十五岁，我也十五岁。你好像都有剃须刀了，哥那会儿毛还没长出来呢。应该是你们北京发达地区吃得好，长得快。哥来自偏远地区还只吃面，长得慢。
那年你93斤，我88斤。四年后我们毕业了，你123斤，我也123斤。哪天我们约好去学校门口过称比体重，我灌了一大杯水，才比你多了几两赢了你。就因为这几两险胜，你才答应，我以后娶了媳妇你管叫嫂子。因为我生日只大你一个月，就冲你胡子出来早四年里总是嘚瑟地一直让我喊你哥。临到最后你哥我才扳回一局，那叫一个爽，虽然靠灌水作弊，但感觉就是正义的胜利。但现在我们对坐在饭桌上，我还是那会儿的123，你都搞到160了。行行行，还是你赢了。
毕业后，你回北京四道口厂子里焊钢轨，哥被分配到了铁一局桥修铁路。我记得那时候兴毕业留言册，你给哥写的是盼着以后来北京修地铁，咱就可以常见面了。
哥修铁路干的第一个工程是秦沈客运专线，工地在沈阳附近。从东北回西安我总会在北京停下，来榆树庄找你玩几天。那会儿工地上有野外补助，加上哥参与修的那条线当时号称是中国第一条高铁，工地奖金高。哥钱包里掏出的票子让你这北京土著也喊叫“你这是来北京消费的啊”。对了，哥当时那个帆布钱包还是你在学校送我的，后面用了很多年。
记得当时班上自我介绍的时候你说你们村在卢沟桥边上。小时候总去卢沟桥上玩，把卢沟桥的石狮子都让你们摸的秃噜皮了。我好像讲了我们村附近埋着汉武帝，边上有个茂陵博物馆里还有卫青和霍去病的墓。后来我记得你拿着个破地图给我指说你们村离天安门可近了，比房山那些地方近多了。
二年级时候咱们班倒洛阳重机厂的车间实习。一个多月的实习时间里在车间干了啥我到现在一点印象都没有，只记得你带我和几个人在重机厂的龙门吊下面打扑克。印象更深的厂子里有个带假山的水池，水池里有些小鱼，你后来天天带着我在那个水池里捞鱼。不知从哪里搞来个破草帽，用根绳子系在一木棍上，每次中饭从食堂带了些米饭放在草帽里。最终一个鱼毛都没有捞到，却就这样干了一个月。想想咱们得同龄人那时候正在高二紧张地学习，我们天天在摸鱼也是很有意思。那时候咱十六岁了吧，我给我儿子说你幼儿园前也喜欢在小区的水池里捞鱼，也是鱼毛都捞不到，也是天天都要去。
饭桌上你兴奋地拿出手机里的照片，一个五毛的钢镚儿本人立在高铁的桌子上。你给哥吹牛说你们把100米一段的钢轨焊成500米，高铁才跑的这么稳。我们都曾经为为中国铁路事业做贡献，咱们同学很多人还在持续贡献，哥惭愧当了逃兵。
因为等会儿要开车，下午还要上班，不能陪你喝。给你自个儿要了啤酒。一手拿着酒杯，掏出的铁路职工乘车证给哥炫耀这次北京到无锡疗养全免票。你显摆优越感的时候是不是忘了你哥也从铁路上出来的，当年也是持证的，拿着这个证从沈阳工地到西安免费火车瞎溜达，中间在北京还歇歇脚找你玩了半个月。白天你去四道口焊钢轨，哥跟着大老吴坐公交车从榆树庄出来，到西单劝业场，大老吴去那里一个写字楼跟着一堆喊口号的人搞他那个5000一个东陵附近墓地的房地产买卖，哥就在上面的新华书店看一天书，然后晚上回到榆树庄在你家蹭饭睡觉。
有个夏天那是东北工地都结束了，我们在家里等通知，哪里有活接着去哪里。有个啥事来着，我这个免费乘车证还能用，就又来北京找你玩，好像就住在四道口你们职工宿舍里。天天中午跟着你们一帮人去附近馆子吃喝，你们还总撩骚人家上菜的姑娘，应该都是川菜馆子里的川妹子吧。
除了干铁路时候经常来北京，哥后来转了赛道去北京出差的次数也很多。基本上每次办完事，不管在大北京的那个角落，得一点空都会窜到丰台来找你。而你算上这次也才是哥第二次接待你。
第一次是在西安，比这次还要仓促。哥那会儿正在复习考研，记得在西电的阶梯教室里接到你的电话。你说你们在四川绵阳有个啥活干完了坐火车回北京，火车会路过西安。你们是铁路上的通票，不能随意下车停留。但是过兄弟跟前，就想着要怎么能见一面。于是我们就约定再西安站的站台上，你告诉我到站时间。哥撂下电话就跑到附近超市买了点小米柿饼这些看着像陕西特产又不太贵的东西搞了一包。准备考研的四个月里你哥完全没有收入，之前几年在西安边自学点东西，边打点零工，干的也是些跑腿的活，在铁路上挣得钱也霍霍的差不多了，日子比较拮据，大方给你买点东西也大方不到哪里去。结账时搞了几个易拉罐的啤酒和小瓶白酒塞了进去。
忘了当时靠站台票还是我的铁路职工乘车证，我好像给检票的说了我们有个铁路的兄弟要从这里过，他就告诉我站台让进去了，天下铁路人是一家啊。火车停下来，你穿着秋裤下了车。车在西安站就停车这几分钟，我们对着干了酒，没聊几句，真的都在酒里了。哥干了剩下的半瓶酒，目送你的火车继续开动。你继续北上回家的路，我也要回我的出租屋里继续复习。
咱那天见面后有一段糗事哥当时没给你说，后面几次北京见面我也从来没有给你说过。因为你的火车到西安的时间已经十一点多了，从火车站回我那个出租屋所在的村子的公交车停运了，哥只能从火车站打了个车回去。当时没有钱，吃饭都紧张，每月手里固定的一点现金抠着花。在超市买完东西加上咱的酒，口袋里好像只剩下十几块零五毛了。在出租车计价器跳到那个十几块的时候，摸摸口袋就提前下车了。走着回去走了多少里不知道，只是大半夜在当年号称贼城的街道一个人走路有点害怕，有一段还很偏，回到屋里躺到床上时估计你的那个慢车都至少开到华山了。
遗憾怎么也说不动你这个傻叉再留一晚，我家附近过了一桥下面酒店哥都给你看好了。你干了两瓶啤酒，哥只赔了两杯西瓜汁。如果能留下来，咱可以重复六七年前在北京牡丹园那一顿，牛二加土豆丝，无限续杯。搞得人家饭店打烊了，老板催了几次还不走，气的老板把电扇给关了。最终也没有赶走这俩光着膀子流着大汗吃喝的流氓。吃喝到一两点在酒店楼下又扯了一个多小时，我回到房间老婆孩子早睡着了，而你要赶回丰台估计就更晚了。第二天还是第三天我们刚起床，你又拿着小米粥和牛肉火烧过来了，这么远就为给哥和家人送个早点。
当年你比较时髦，哥比较土。四年级时候你开始练滑板，还领着我在学校后面找有没有哪个店能给你的T恤上印上“滑板梦之队”的字，现在你别说印“滑板梦之队”了，你就是让人给你印个“滑板屎之队”淘宝两天就能给你寄过来。那时候这东西好像不是很容易，忘了你最终装逼成功没。
最羡慕你搭飘逸的齐耳的碎发，对比哥入学时大家评价又矮又挫小黄毛没发育好的样子。现在哥摸摸渐秃的头顶，对你夹杂着大片白发的大叔平头也是满满的敬畏和羡慕。
我的好兄弟，这些个年，这些个十年。看着很多都变了，很多都没变。
多保重，希望咱都顺当平安，祝愿咱们的同学都顺顺当当。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年元旦忆我的咕咚队友</title>
      <link>https://idouba.com/the-first-day-of-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 15:10:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/the-first-day-of-2019/</guid>
      <description>
        
          
            2018，我和我的咕咚队友的故事。2019，我和我的咕咚队友的故事，还将继续。整理手机里的文字，告别和纪念逝去的2018，迎来2019，多些勇气和力量。
一百天，老太太离开我们整整一百天了，可能是过去的几十年里最难过最漫长的一百天。又一次踏上回家路。大清早四点多起床，背了一个空包就钻进了往机场的出租车。再也不用琢磨包里塞点老太太没有吃过的东西。包里空的，心里更空，
这段时间一直就心里空空的，乱乱的。莫名的会发脾气，也莫名的会忘东西。考勤纪律很严格的我厂里居然一个月里有好几次忘了打卡。
有几次奇怪的梦里梦到老太太。。。各种有意思的梦，有次还会梦到爷爷。也梦到了又和我这个咕咚队友一起健走。
真的很巧，马上就是元旦了，眼看着2018就这样过去了。整理手机备忘录里那几天手指头敲进去的一点文字。整理下文字，整理下心情。纪念过去的2018，纪念在2018逝去的祖母。
您永远在家人的心里。就像从来没有离开过一样。
十一月份一次出差深圳，一个人爬了南山，感觉就像开着咕咚领着我的那个懒懒的队友一样。感觉非常好，很踏实。我的脚能走多远，我的心就能走多远，装在心里的我这个队友就能陪我走多远。
农历十月十五，晚上十点多加完班跑回家，8800米，天上的月也很圆，街上人不多，很静，江边上更安静，有些汗，有些泪，很畅快，不累。
农历十一月十五，早上比平时早起了二十分钟，8800米，比平时多跑了一半路程。但应该没那个一辈子的每一天里天不亮就起来前后屋子扫地的队友起的早。
农历腊月十五，离过年就剩下半个月了，非常期待的一次健跑。
2019年，加油！总能感受到队友给予的力量和勇气，教给我的包容、知足、感恩和坦然，当然还有不作恶的叮嘱。感谢2018帮过我的所有人，特别是那个在八月份出差西安给的我几天假的boss哥，得以最后一次陪祖母我的咕咚队友健走了最后的90米。2019，会记住祖母一直唠叨的话，不呵斥孩子，好好说话，每次要发脾气的时候会提醒自己。祝福在新的一年里，家人、朋友和身边所有的人健康顺利。
2018，8800，发发发，2019，8800，就发发，约起来。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>月圆满，人圆满，中秋别祖母</title>
      <link>https://idouba.com/mid-autumn-and-my-grandmother/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Sep 2018 16:38:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/mid-autumn-and-my-grandmother/</guid>
      <description>
        
          
            2018中秋，十多年了第一次在这天回到家里。不是为团聚，而是为离别。
昨晚九点四十上接到的电话，祖母走了。当时没有难过，可能是因为还没想好接受。前天刚视频过，老太太脸色上看人还胖了点，和我说了许久
然后，然后人就不行了。实在忍不住捶胸，吓坏了客厅的孩子。
知道当前这种距离格局下这是迟早的，但没想到会来的这么快这么突然。真到来时还是没法接受。
悔恨，懊恼，有点扭曲的心里撕裂的疼。
前天中午视频的时候有点漫不经心，可能是上班中午困了吧。老太太来来回回就是这么几句：娃多大了，上学好好去的吧，不要呵斥娃，有话好好说，娃还小。来回几遍，偶尔会来一遍过年把娃领回来看看啊！
后悔最近变懒了，事情多了，原来隔天视频最近一周才一次，最近这次两周才打的。
老太太说她吃了两个菜合煎饼，妈妈说吃了三个。老太太一直胃口都还可以，每天晚上还会喝碗鲜奶。
但明显今年越来越懒了，不爱动了。坐下就不愿意起来，喜欢坐在那儿犯困发呆。今年回家几次拉着出去散步，走不了一百米就说“咱回，不走了”。而且明显一次比一次懒了。过年的时候能硬拽着走几百米，五月份就只能哄着绕着村子转了，七月份那次真的是从凳子上拉起来都费劲，太懒了。
七月份一起走路时还给我回忆了她当年当妇女队长的事，对一个已经老年痴呆有点老糊涂的老太太来说真是不容易。
有人算过在外地一辈子和一生中和家人见面的次数总共有非常可怜的几十次。对我和祖母，我早知道是和零非常接近的一个个位数，今天这个数字终于走到了那个零。
回想下见面的次数真的能数的过来：
十五岁去外地念书，才开学二十天，老太太就跟着爸爸和弟弟就坐了一夜的火车到我的学校。宿舍的同学国庆节都回家了，就住在我的宿舍里，半夜老太太又起来给我盖被子，和在家一样。四年中专回过九次家，四年寒暑假外有一次是在洛阳重机厂车间实习，国庆回了趟家。
后来十九岁毕业了，要去东北铁路工地上修铁路，从渭南铁一局桥梁处的机关培训完中午赶回家，晚上就要坐火车去沈阳工地，老太太下午给缝了一个新的棉花褥子。带着就上了晚上往东北的火车。在工地上第一次收到妈妈的来信，想起祖母，这条新到工地上也算是铁路汉子哭的停不下来，记得工友刘哥他们还以为家里出了什么事，一直过来安慰我。
再后来从工地回来，回到离家近的西安，干点不像样的工作挣点小钱，自个儿再去看点书学点东西，从修桥的转到了现在的所谓计算机行当，然后考研考到西工大。那几年虽然离家不远，但基本上也是三四个月半年回一次。家人管这个叫上进有事业心，老太太也跟着说好好学习不用惦记她，后来回想只想再多抽自己几个嘴巴子。
研究生毕业几个offer上选择时，留在西安还是去外地，最终还是被趋势的工作内容打动，选择了先出去工作两年再回西安。清楚记得和一个知心的师姐和他家大哥一起商量，在外地工作和老太太见面就不方便了，那会儿还没有微信，当时商量认为用电脑摄像头视频挺方便的，可以随时至少每天见到。但事实上两年后并没有回去，两年里也没有过一次视频过。反倒是回家的次数越来越少，停留的时间越来越短，和老人电话里的沟通也越来越机械，中午吃的什么，天气冷不冷这些。再后来老太太老年痴呆越来越糊涂了，连中午吃的什么都说开始瞎胡说了。
后来有了自己的家，老太太那就是一个老家，老家里的一个重要符号，但也只是个符号，有时会打开，有时候忙了就顾不上了，中间有几个过年都没有回去看她。每次从家回来会隔一天在中午吃饭后和老太太微信视频下，但后面忙起来懒起来就一周一次都不一定了。老太太还是重复那几句：娃多大了，上学好好去不？娃小不要呵斥娃，好好和娃说话。老太太后面还学会了一句“还有啥跟婆说不？没了挂了吧，回去歇着吧”，因为有时有点累或者懒我说话的音量和情绪让老太太也不自在，经常“你说啥”问个个不停，甚至答非所问得懒懒的说上一会儿。
老太太对孙子们的疼爱是出了名的。曾经有过一阵子小学上课搞两大晌，大家上学都是急急忙忙拿个馍装书包就走了，只有我家老太太很早起来做好孙子一人份稀饭，热腾腾的吃完才去，然后她再给家人做第二顿早饭。
小学初中时候每天中午吃完饭手里拿一个黄灿灿的灶塘里烤好的热腾腾又脆脆的干馍是小伙伴们最羡慕的，比起其他人的一处焦一处白的，手里这个黄干脆脆的东西老太太每天得花多少心思，多少感情在上面。
记得上小学还是初中时候有个邻居曾经开玩笑以后去外地念书上班把你奶奶带着，老太太就可以一直给你做饭了，老太太也不用整天在家里念叨孙子了。这是玩笑，却也是实情。从很小到长到成年，到现在为人父，还没有做好没有这个老太太的世界是什么样子。不是不够坚强，是真的没有习惯。
清楚记得初一第一次语文课，题目是那会儿很常见的《我的**》，很多人写《我的妈妈》或者《我的爸爸》，我的一篇《我的奶奶》被特别表扬了，不是这个从小就表现出理工男特质的小屁孩的文采能有多好，只是因为流水帐一样写下老太太的日常就足够感动那个姓史的语文老师。
从记事开始就和爷爷奶奶一起睡在老房子的土炕上，冬天里点火烧炕的，有时整个屋子都是烟熏的睁不开眼。到后来搬到这个新房子，每次回家也会睡奶奶的大炕上，大炕那头连着厨房的火塘，暖烘烘的，冬天里贴着腰特别舒服，踏实，去乏。当然不多的几次带着老婆孩子回家都会睡楼上的自己的房间。就在奶奶走前的一个月，西安出差周末回家了三天，还睡过奶奶的这个大坑。一般都是奶奶睡炕那头，我睡炕这头。经常半夜老太太又挪到大坑这头，给大孙子把被子角往上拽拽，尽管这个大孙子已经不是两三岁，而是近四十的孩子他爹。曾经非常想领着那个整天蹦哒停不下来的儿子来老祖母的大炕上感受一下，感受下开阔和暖烘烘大炕，感受下老祖母的开阔又有温度的爱，但终没来的及。想到这里，觉得对不起孩子，更对不起那个老太太。
这次回来，大炕还是同样的温度，但却空荡荡。老太太独自躺在前厅的玻璃柜子里，等待儿孙们送她到西边地里爷爷的身旁。妈妈说天渐变凉，奶奶走的前一天晚上刚从大炕上换下了夏天的薄床单，换上了秋冬的厚毛线床单。
晚上一个人去了老太太将要安息的地方。苹果园地头的这棵大白杨树下不远就是。通往这里家西边这条路是以前每次和老太太咕咚健走的地方。
一个人又走了遍队友一起走过的这段路，今天下着小雨静的吓人，一个人但一路走过来路边的核桃树、苹果树、空地的话题都在：“现在这杮子品种不行，没人要了；苹果现在太多了所以不值钱了；你看这家地里草多高，啥也没种，年轻娃都出去打工不种地了”
后来又领着姨奶奶在这条路上散步，奶奶的妹妹比奶奶小了十多岁，给我讲她们的母亲走的早，奶奶做为老大怎么照顾他们姊妹四个。后来她们成家后又挨个照看二姨奶奶的五个表叔叔，给做针线活，给做吃的养活他们。姨奶奶的外形和神态像极了奶奶，一起走回来就像之前领着奶奶一样，乱乱的心里有了些许慰藉。就像姨奶奶说的，奶奶用他的善良辛劳节俭养活了一大家的人，养活和影响了几辈人。
早上上楼，后院的核桃树上突然有一大群长尾的鸟飞过来，停下来，叽叽喳喳叫的很急，很快又都飞走了。在老太太眼里这棵核桃树上产的都是最宝贝的东西，每年收下来都在楼上一遍一遍的晾干，然后等孙子回来装成小袋子，塞到他的箱子里。但可恨的是，孙子有多孙子，一年一年的带去，发现去年的还没吃，已经放出虫子了。
今天家里人很多，过两天要按村里人的习俗有个仪式为老太太送行。人多说话声音很杂，但人群里总是冷不丁感觉到一个熟悉的声音，可能是一个大妈婶婶的声音和老太太很像，或者是我幻听了，一天一直在幻听。中午人少的时候，看看厨房、后院、大炕，总感觉她还在那里，揽柴火、烧锅，或者坐在炕边椅子上发呆。笤帚、水杯、椅子，家里的每个大小物件都是她的日常，总是感觉那个熟悉的身影又慢悠悠的走过来。
没什么精神，今天大多时间都是扎着脑袋坐在老太太常坐的小椅子上，总感觉有那种轻轻的鞋底在地上塔拉的声音在慢慢走近，然后有人站在前面，笑眯眯的，手里拿着个小吃的。
老太太自己不太吃饭以外的东西，但给我们很上心。记得之前家里前厅开着小卖部，夏天放假回家，老太太总隔会儿从冰柜里取出个雪糕，“尝尝，今儿很多娃买这种”。遗憾的是我对这些零食也一直不感兴趣，好像没吃过那些雪糕，老太太总是扫兴的自己又放回去了。再后来老太太就开始糊涂了，什么东西多少钱自己乱说开了，收的钱放那儿了自己也说不清了。然后小卖部就关门了。
每次回家带给她的吃的只有当时打开她才吃，自己从来想不起吃，其实是舍不得变成的一种习惯。今天老太太房间的桌子上，上个月西安出差回家买的那些吃的，几样还没开包装，有几样还是我那天打开两人分着吃剩下的。当时在前厅，吹着过道凉风，分着吃各种干果、水果的感觉和那次一百米的咕咚健步走是最后一次印象深刻的团队运动，遗憾的是，老太太吃几个就说“你吃你吃，婆不吃了”。
老太太太爱操心，操小家的心，操大家的心，直到湖涂了有些原来操心的事想不起来了，才慢慢消停了。但仍然每天晚上会检查家里大门有没有关好，检查了又忘了，有时回好几遍。祖母走的昨晚，就是自己跑到前屋检查了两遍大门后回去，睡觉前又跑出来，突然发病摔倒就再也没有醒过来。
老太太走的太急，一家人到现在还不能接受。大家族里一个上年纪的四婶专门过来安慰妈妈：“这都是一辈子积德积来的福份，八十八岁高龄，不影响吃喝，没躺炕上或医院受一天的罪，就这样安静利索的走了。自己不受罪，也不连累子女们。老太太临到最后都是不给人添麻烦。一辈子都是这样，只给人帮忙，从来不给人添麻烦。你看走的这个日子还是八月十五娃放假，都不让孙子们麻烦请假。”。四婶年龄比奶奶小不了几岁，说的是对的。以前这些老太太们的这些有点迷信的道理是不爱听的，但这回是听进去了。老太太真的是这个时候也不想给儿孙们添麻烦，连百日祭的日子都是后面的元旦假期了。
说德高望重是在整个村里人们对她的评价。后辈的眼里，祖母生活中传递给我们的的品质更值得铭记。勤俭、正直、善良是邻里们对老太太的评价，老太太唱给我们说的是行善不做恶。从来不做亏人的事情。对亲人，邻居，或者陌生人。以前门口要饭的到这家门口，都比较喜欢找这个老太太。
昨晚在杭州家里从接到电话到四点多赶第一班飞机，基本没睡。今晚到从九点一觉睡到早上，睡的很踏实。心里不平静，一阵一阵的疼，还是那种手机备忘录纪录下思绪。
今天是中秋节，中秋月满，祖母也在这天圆满的走完了这一生。村里人说连倒下这天也是考虑了儿孙们这两天有假期。因为都说她一辈子只为亲人操心，唯独自己总是凑合。老太太不知道自己的生日，中秋节对于全家人会有另外一种意义。
之前从来没有想过来世的说法，也第一次自己提起这个词。但此刻真的希望有来世，再当您的孙子，我真的没当够。您养我长大，我陪您健走。如果有来世，不孝孙子一定不会跑的离您这么远了。
和我的咕咚队友来个约定，每月的月圆的那天会是特别的一天，8800米，纪念我88岁的咕咚队友，让我静静地想您，流着汗，流着泪，我相信您会在我身边一起跟着我慢慢的跑，我会一直跑，一直跑到我跑不动的那一天。
2018，农历八月十五前夜，月圆满，人圆满。八十八岁，送别我的祖母，送别我的咕咚队友。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>论CAS在幼儿园点名中的应用</title>
      <link>https://idouba.com/cas-in-kids-garden/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 15:51:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/cas-in-kids-garden/</guid>
      <description>
        
          
            宝贝的幼儿园老师都是漂亮活泼又富有爱心的小天使一样的人物，非常神奇的教会了宝贝们很多我们家长们都搞不定的事情，非常有办法的完全不用发火的将这些淘气的小家伙们修理的服服贴贴，在小宝贝们眼里简直就是神一般的存在，当然在家长眼里也是。
如果你以为这就是全部，那就大错特错了。就在这两天发现了，她们居然也是深谙各种计算机中的算法。不得不偷着怀疑这些白天在学校里的陪孩子们玩的小姑娘们下班后是不是在菊厂或者其他公司写代码。
这不这两天在家长群里发了消息，就小露了一手。这个案例的背景是要收集到每个宝贝的家长对一个重要通知的确认。上级的重要通知，每个家的家长都要确认。如果你说请在群里回复“收到”那简直弱爆了。最终怎么确认每个都收到了。
看看我们美女老师设计的算法。如右图所示，每个家长的回复一个序号+宝贝名+收到，序号是根据前面的回复次序i++上来，并且每个回复要求追加在前面一个回复的后面。
这样：
第一个回复是：1 苹果收到； 第二个回复是：1 苹果收到 2 桃子收到； 最后一个回复是：1 苹果收到 2 桃子收到……32 橘子收到。 同一个时间段内家长回复非常密集（我们都非常积极的支持我们老师们的工作的），那发之前就要检查下是否符合这个规则。比如douba发之前，先拷贝前面的串，发现doudou轮到10号了，那我们该回复的串就是：1苹果收到 2 桃子收到……10豆豆收到。如果在发出去前发现有个家长先于我们发到群里了：1 苹果收到 2 桃子收到……10香蕉收到，那么douba这个提交就和香蕉冲突了，需要发：1 苹果收到 2 桃子收到……10香蕉收到收到 11 豆豆收到。
并发场景下，在更新同一个变量，先比较你读过来的值和当前值是否一致，一致表示在更新前这个值未被别人（其他线程）更新过，则允许替换；否则不一致说明别人（其他线程）已经更新过了，则不允许更新。是不是非常眼熟，不就是大名鼎鼎的的Compare and Swap的应用。
1public boolean cas(StringBuffer targetValue, String mySegment, String myOldValue) { 2if(targetValue.equals(myOldValue)){ 3targetValue.append(mySegment); 4return true;} 5else 6{ 7return false} 8} 9} 当然这个伪代码中的set操作不是机器指令上的原子操作，但也demo了CAS的思路。算法执行读-修改-写操作，而无需害怕其他线程同时修改变量，因为如果其他线程修改变量， 会检测它并失败，算法可以对该操作重新计算，因此是一种无锁的并发算法。
用在这个微信点名没法加锁的场景下，简单高效。设想后面老师要收集最终数据，只要检查最后的那个串上，所有的她所有的宝贝按顺序排列在上面，就像每天早上老师当队头排成长队去教室外面活动一样，保证一个都不会少。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古城贼文化</title>
      <link>https://idouba.com/thief-culture-of-the-city/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2016 10:56:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/thief-culture-of-the-city/</guid>
      <description>
        
          
            吃完晚饭与淋波&amp;amp;宝强在园区周边溜达一圈，不知怎么的扯到了小偷和被盗这个悲催的话题。三个人各自讲了自己经历的这方面的糗事，居然洋洋洒洒的扯了咕咚3000步。发现无论是数量还是质量还是精彩指数都完爆那两位，而这些素材都得益于在家乡古城的那几年经历，然后晚上回来虽然很晚了还是把这些归纳整理了下。
记忆最深刻的是在解放路上图书大厦的那次遭遇。那会儿刚从东北的铁路工地上回到家乡的这个城市，好久找不到工作，最后在和平门里一个老民居的公司里跑业务送东西。无意中撞到附近解放路上图书大厦里，后来就每天上午在这里看半天书，下午接着去跑业务。到现在能从搞工地的工程跨界到另外一个工程，也是这阵子开的头。
和那位君子（后文中都君子，是简称，不是尊称。灵感于小时候小人书里有梁上君子的说法）的偶遇也就发生在书城下面的存包处。那天正在存包时突的感觉裤兜里有点动静，伸手一看，一个大镊子正夹手机玩外拽。有点惊慌，这可是当时唯一的家用电器啊，有点愤怒，想大喊小偷，说实话还有点害怕，对面那个肥头大耳留着板寸的君子哥面相有点凶，而且高我半头。总之，几秒钟里气氛有点奇怪。没想对面的板寸哥却却异常镇定，像个大哥哥一样的非常和蔼的的拍拍我的肩膀说“小兄弟，不好意思，搞错了，搞错了。。。”，然后就消失在大街上。留下一个原地里发愣的傻逼青年在想“搞错了”是啥意思，当时要是顺利被偷走了，就没搞错这茬了吧。后面好几年里多次坐车经过这里，往这边瞄下，总能看到那个平头哥在这里晃悠。
另外一次是虽然没有直接交互，但却非常有意思的来了个亲密接触。这次遭遇的不是一个君子哥，而是一群。故事发生在古城隔壁的渭城。和我一样，同事刘哥在东北工地完事后，也不去后面的青藏工地上班了，在家乡开了个卖小工艺品的小店。那年考完研入学前要转档案到NPU，就到修桥的原单位处机关里办手续，被拖了好几天。机关在刘哥店所在的渭城，那几天没事就在刘哥店里帮忙，有时还拿着老俞的红宝书准备GRE翻翻。每到晚上七八点吃完晚饭的时候，是店里生意最好的时候，几平米的小店里就挤满了人，主要都是些小姑娘。店里实在太挤了，有时候就蹲在店门口的台阶上打发时间，偶尔还好翻两下红宝书。一天傍晚正蹲着，不知什么时候身边整整齐齐的又蹲了仨哥们儿，一字儿排开蹲在我的隔壁抽烟，每人手里拿着一个硬纸板撑着的一套秋衣。刘哥之前早就说过这边有股这种神秘的势力，这帮人都是拿着一个秋衣盒子做拆挡，然后还另外一只手用镊子夹手机。于是就比较好奇的偷偷瞄一眼蹲在边上的这三位仁兄，碰巧三个人也整整齐齐的从上打量我，目光尤其落在我手上的这本书上。当时心里就乐了“人家一定当我是这片新来的吧，装备不太本地化啊”。难怪人家看我是那种同行冤家的那种感觉，《天下无贼》里葛优碰上刘德华啦。我也挑衅的瞪了他们一眼，这几个哥哥会了下眼神就离开了。
除了直接近距离直接交手这么两次，坐车骑车目击的就更多了。在南大街见过一直跟着行人走手伸到人家挎包里的；上班骑车路过含光路见过几个小朋友跟着前面的自行车跑，去伸手到骑车人斜跨的包里；在火车站还看到过一个一条腿的君子头目拄着拐杖指挥者兄弟们一起挤起点站的14路公交车的。
当然更近距离经历的是和宿舍的两个舍友三个男人第一次逛东大街，结果那个小名华华的东北三好小伙，手机上插着耳机正听着歌时被人拿走了。真为那个下手的君子哥的手法和胆识所折服。想这个动作是多么需要技巧和胆量，从裤兜里轻轻的掏出手机，快速拔掉耳机，然后离开现场或者伪装成路人。总之这一行还真是像葛优演的梨叔说的讲究技术含量的，也是业务素质要求很高的一个行业。
因为地理或者一些其他什么原因，在这个古城的这种行业尤其发达。在这个城市生活的人们估计很少有人能幸免不遭遇一点。除了上面热闹的几个场景，本人几轮交手下来的负向战利品是一个电脑台式机和4+辆自行车。在这里丢自行车电瓶车几乎是每个人都经历过的。印象最深刻的是最后一辆，不对，是最后两辆。这段经历在当时项目组里被广为流传：因为这个倒霉蛋连着两天丢了两辆。也就是今天丢了，重新买一辆，第二天早上又没了。汗！
如果说在古城方几十里圆范围内随处可以碰到这些君子们不算啥的话，在他乡遇故人的感觉就非常特别了。事情那发生在南方一个城市火车站。那是一个下午，正走着路，就听到前面两个人用熟悉的乡音在交流。虽然这么远的地方碰到老乡不至于激动上去搭腔，但是多听几声乡音的冲动还是有的。但是多听了几声，发现味道就不对了。一个用带着脏字的土话教育另外一个，“咋这么笨，那个背包在后面背着还下不了手”。妈呀，您们这是千里之外拓展业务来了，一种滑稽的自豪感油然而生。真是应了牛群给冯巩说的那句“tou出亚洲，tou向世界”。还真保不齐人家是这边办事处编制的。老家竞争太激烈了，南下开拓市场了。
当然，谁也不会抹黑自己的家乡。咱更是时时以家乡古城悠久的历史和文化而自豪。戏虐的写下这些文字也只是archive一个很有意思的主题记忆。没想到拎起来居然能扯这么多。
很多年了，也没有那种丢了东西的伤感，也没有当时的愤怒和对这个群体的仇恨。本来想取名“古城贼影”，觉得有几分惊悚和，又有点武侠的庸俗，联系下古城的特色，觉得“古城贼文化”似乎更契合这个城市的气质和闷骚的底蕴。只是不小心又揭了我们华华伤疤。那天回到宿舍大家都很愤怒，都忙着安慰你，没好意思问个问题“到底当时发生了什么，耳机在耳朵里插着手机也能被拿走了？”
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>稀松！对不住杭州，对不住G20</title>
      <link>https://idouba.com/weekly-xisong-g20/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Sep 2016 11:23:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/weekly-xisong-g20/</guid>
      <description>
        
          
            注：这是第一篇用手机敲出来的文字，每天下午五点半开始在医院挂那瓶红色肺炎专用药的那四个小时。
熟悉的时间又来到这个最近开始熟悉的地方。这两天杭州g20，今天周末，临出门看了眼电视里习主席G20开幕布上的演讲。
右手上扎的针眼太有点多，今天换左手。腾出右手来闲着想记点东西。
这周过得和平时很不同。和很多生活在这个城市的人感觉一样，路上很空，街道人很少。连输液这边的护士都说这里现在的人都比平日少了好几成。与现实周围形成反差的是朋友圈里很热闹，名种晒图，大江南北。
对不住大家，对不住这个盛世的气氛。这周一个小人物过得异常的。。。稀松！
低烧了几乎整个八月，在月底了没扛住还是来到了这个地方。
有多稀松！
开始一天，单位里，翘班跑医院抽血拍片，幸亏和咱单位在一条街上，打车几分钟就过来了，抽血～回单位～拍片～回单位～取结果。稀松，折腾，狼狈。然后一个多礼拜里每天下班后要来这里挂水至少四个小时。
回家睡觉早早就被隔离在小房间，虽然窃喜过终于逃脱家务了，看到那娘俩忙乱的样子，心里也着急上火还有点惭愧。因为只能戴着口罩面对儿子，他妈问儿子：“是不是都不记得你爹长啥样了？”
当然最明显的稀和松是咱这点小身板。月底十天，减了5公斤。十天减十斤，对此良方有意者可留言咨询。
一只病手在另一只手还在滴滴答答的时候，手机敲这么多字进来，应该不是自己玩悲情，而是想记录下感受，只有在这种地方这种感受才会有稍微饱满那么一点。能想起拍片那下被机器把人送进去的那种紧张，那会儿就想娃和娃他妈。咱这个阶段确实很微妙，已经不是咱一个人的事儿了，倒不是咱自己怕啥。
所以立帖为证（除了欧洲杯那会儿赛前装逼的发个帖子预测下结果很少干这种事）：
等这阵过去后，每天一奶一水果，和娃他妈坚持过半个月。每周最少在楼下的塑胶跑道上跑三次，两次吧先尝尝，这么好的设备在家门口。搞俩二手自行车，骑车上班。每天步行15000+。
临座那个尿结石的小伙正电话给家人汇报自己的健身计划呢。这个时候都是这种心态吧，但大部分人应该是好了伤疤忘了疼。但不影响咱继续表态。
还有，吃饭排队不看手机，关注的每场比赛只看一篇报道，被一群没有足球底蕴只会炒作卖弄粗糙文字的小编骗流量和时间早就证明是一件极其傻逼的事情。回到家里尽量少想工作上的事情，三十多岁的老码农在几天里老纠结看到的那点代码长的难看总想着怎么重写下还是挺装逼的。
算不上死里逃生的大场面的人生感悟，天天坐在这个输液室里三四个小时还是难得大片空闲。记点东西下来总比意思贝斯和唐老师的扯淡有点意思。
顺便记几个三八事：那个过去几天一直值班的男护士 今天没来，他总是非常细心的摸胳膊上吊水打出的红疹问痒不痒，今天的女护士扎针有点疼，应该是新人，边上那个被她扎了好几次才扎上。医院里的G20绿色通道不是摆设，今天碰到了一群执勤的女警察通过G20专用通道把她们一个同伴用轮骑推进来。G20也是保障也真辛苦了一大群人！好长时间都是晴空万里的，偏偏今天G20开幕天有点灰蒙蒙的。朋友圈里有人说是奥黑的那几辆大排量的车闹的，我觉得有道理。
快滴完了，护士要来拔针了，好了好了。。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跨界看项目那些事儿</title>
      <link>https://idouba.com/about-projects/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 10:19:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/about-projects/</guid>
      <description>
        
          
            年底了，该总结了。例行的招呼几个项目负责人对几个项目执行情况进行总结，项目上中实践比较成功的，记录细节，评估其他项目借鉴的可能性；项目上存在的问题，重点一起剖析下。由表面现象，到深层次的原因，力图通过讨论或争论都能有一致的认识，形成改进。但希望是理解了改进，而不是被要求改进。为了更生动的说明自己的观点，作为主持人的笔者准备了一个大家都比较熟悉的例子，公司附近的一个工地上项目。居然发现效果很好，新鲜，生动，容易被大家理解和引起共鸣。也是，在批判自己的过程中，肆无忌惮的给第三方挑毛病的确是很爽的一件事情！笔者在进入软件这个行当之前干的就是在[铁路工地上干活][1]的，经常不自觉的把这两种项目拿来比较。虽然看上去是有点跨界，其实也差别不大，项目那些事儿无非就如何把一组人组织起来有效的完成一件事情，达到规划的目标，做出一个有用的东西。因此，存在的问题和问题产生的原因也差不多。
例子中的这个项目是公司附近大家吃饭下班都会路过的一个工地，位于某某高新开发区区政府广场附近。项目一部分是图中B处一个过街地下通道，另外一个是不远C处的一个地铁站。从位置上就能看出其地位来，算是这个核心片区的重点项目。这么一个形象工程、利民项目被拿来作为一个反面案例，自认有点惶恐，有点忐忑。
先看B处这个过街地下通道，严格意义上讲不上一个新项目，因为原来就有，这次虽然项目规模很大，工程持续时间很长，给周边大家的生活带来了挺大影响，但其实工程的性质就是对原有项目的完善。即做了个2.0版本，只是对1.0版本的升级。
2.0版本的最主要的需求当然就是1.0版本存在的问题。那1.0版本最主要的问题是什么呢？就是没人用。在附近生活了四年了，几乎没有见过几个个人使用过。那么2.0版本的主要功能是什么呢？
地下通道的地面和墙壁都进行了粉刷和重新整修，尽管原来那个版本因为几乎未被使用，也没有什么损耗。即对1.0版本的UI进行了全面改善。 在西北、西南两个出口的台阶楼梯边上增加了两部手扶电梯，用户体验更好了。 在四个出口处都增加了玻璃的顶棚，下雨这种异常情况也处理的更得体了。 四个出口周边增加了绿化和石凳，整个产品风格一下就小清新了。 在西北出口处增加了保安，现场对产品进行技术支持和运维。 那2.0版本做的这么多看着很漂亮的功能是否解决了1.0的问题呢？本山大叔说过“看疗效！”。遗憾的是，在完工的近半年里，笔者没观察到什么变化，每天早晚上下班时间最大的人流还是选择从图示的A处，鲜有人会绕道这边来。非要说带来的变化，这个落寂的爱民工程倒是使得这个新区的政府广场看上去一下子高档了很多。
费了很大劲做了一个没人用的产品，这个项目难被评价为一个成功的项目。为什么花了这么大的代价，大半年时间，做出的产品用户却不买账呢？这是我们总结中让大家来分析的，因为我们的项目中也曾经发上过至少两次同样的事情，虽然规模和时间没有这么夸张。原因无一例外就是需求没有搞清楚，详细说分两种，一种是没有搞清楚产品的目标用户是谁，另外一种是没有搞清楚目标用户需要什么。
这个项目的目标用户是谁呢？在该项目往西一百多米的A处。马路南面和北面正对着是本区域最大的公交站，北面是该新区最繁华的商业步行街Star Road，是商场和写字楼聚集地。在1.0的时代，每天早晚上下班的时候总有那么一批人一大拨一大拨的从马路这边匆匆的冲到马路对面，先是穿过车流，然后来到中间绿化带，跨过环卫大妈们一遍一遍重铺过的草地，拉起的栏杆等各种障碍，再穿过另外一边的车流，艰难上岸，再冲进一个个大楼里。2.0后，可能随着新区的发展，人流量更多了，可怜的环卫大妈仍绞尽脑汁在和这些写字楼中的白领们斗争着，草坪踩了又种，种了又踩；隔离带由绳索升级为铁栏杆，再由铁栏杆升级为“过街走地道行路讲文明”的告示牌依然不能阻止上班族们在上下班时从写字楼和马路对面的公交站之间之间穿行。看上去项目的目标用户正是这些从城市的各个角落赶到这个公交站，为了掐着点赶着去写字楼打卡考勤，早点都要路上边走边吃，舍不得绕半个街区的时间来使用这个便民项目，冒着风险两次穿过车流，顶着巨大的道德压力跨过“过街走地道行路讲文明”的可怜的小白领们。他们是这个项目的目标用户，但却在项目立项的时候被无情的忽视了，不管是1.0版本和2.0版本。
再来看下提供的是不是用户期望的功能。我们来看看该项目中完成的五大feature，前四个无一例外都是用户体验上的改善。UI更干净了，操作方式做的更智能便利了，异常处理做的更完善了，整个产品风格都变得更清新了。那么用户的实际需求是不是对体验不满呢？是不愿意走楼梯而愿意选电梯，是因为下雨天漏雨而不愿意使用吗？是嫌这边没有花花草草才去马路中间的绿化带里寻找去了？显然都不是，观察到用户的基本需求仅仅是能便利、节省时间的安全的通行，比让穿过马路方便安全就行。如果这个基本需求不能满足，体验上的改善很难打动他们改变主意。
在一个个分析2.0的功能时候，有人提出了不同认识，那就是功能5中提到的不是技术支持，因为通过观察这些人从事的不是引导搀扶小老弱病残这样的支持类工作，也不是配合维护电梯通道等的维护类工作，而是把B处行人拉到楼梯口通行，这应该算是产品推广性质的工作吧。配合A处各种生物、物理、精神路障，B处活人路障是铁了心要用大禹前辈的治水方式来把人“堵”到通道中去。为了产品推广还真是蛮拼的！但直到今天只有B处零星的行人是被堵成功了，A处的真正目标用户一点变化也没有。
上面两个问题在我们软件项目中也是很容易碰到的，分析我们曾经出问题的两个项目底层的原因正是这样。项目立项的时候要先明确目标用户，搞清楚谁对这个产品有需求，这个产品做好了给谁用，这看似是个基本原则。但实践中经常这个最基本的原则却经常被忽视。很多营销上噱头的东西经常压倒了对目标用户的分析成为我们考虑的重点。没有明确目标用户，就开始做需求开发，然后功能分解后就开工干了。最终做出的东西找不到人用也就不足为奇了。例子中这个项目很可能在1.0立项的时候根本没有考虑目标用户，只是要建成区政府广场一角的一个形象工程。天安门广场有个过街通道，咱也要搞一个，这是标配。至于给谁用谁来用先不考虑了。
另外一个问题存在的就更普遍，有一个在开发的产品中正不同程度的还存在着。就是当产品推广不力的时候，我们最容易想到的就是用户体验上改善，什么图表不漂亮了，页面色彩不美观了，UI风格不舒服了这些，而忽视了用户对产品功能最基本的诉求。做出这样的决策也不难理解，第一用户体验的问题较之产品功能更容易被发现，更容易被提出；第二，从开发人员角度来说，用户体验的修改较之底层功能调整代价和影响要小；第三，虽然不好意思说，但实际中却经常发生，提出用户体验的要求对项目组外的领导们技术和业务能力要求最低，最容易发挥影响力来指点。没有冒犯权贵的意思，但真的不排除 例子中这个2.0改造项目是某某大领导亲自批示的，除了这个项目外，整个区政府周边整体UI在浩浩荡荡的也在被翻新。我们经常嘲笑那个地方刚栽好的花毁了种草，刚种好了的草铲了铺路这样瞎折腾。却忘了我们项目中花了多少力气反复干把一个网页横的变成竖的，蓝色的变成绿色的这样的事情。
挑了毛病，那能建议个方案吗？其实也不难想，用户怎么用，就怎么提供产品呗。A处 是主要人流的地方，那在A处建一个过街通道即可。在讨论中有人在此基础上提出了另外一个方案获得了大家的积极响应。
看图上最右边标识C处是一个地铁站，是新区最大的地铁枢纽，一号线已投入使用，规划有其他线路在这里换乘。从现阶段的使用情况来看，从地下上到地面上出站的主要人流方向也是涌向左边的区政府和这个商业街区。有没有可能把地铁的出站口延伸到A处，则那个期待的过街通道就被复用为地铁出口。本来距离也不是很远，而且在Start Road步行街地下一层原本就是另一个步行街。那事情就变得非常简单，把地铁站和Start Road 的地下一条街打通，孤立的两个项目就被整合为一个项目了。
整合的优点是很明显的，这种设计其实是很成熟并且在大量被使用。延伸的通道可以增加很多商业，作为Start Road地下商业街的一个延伸，不评估购买力，单人流量延伸的这段就比原来的那段要多很多。项目B这样的原来就存在的小过街通道转型为地铁出口，可以直接出站到区政府。当然在A处公交站和Start Road马路两侧的增加的地铁出口，不仅可以解决此处大量人流的过街需求，还可以方便的完成此处公交和地铁的换乘，可以一路引导地铁出站的人很方便的到达商业街。最重要的是可以更方便的让大量来商业街和区政府这两处的外来人找到地铁口。
说到找地铁口，笔者在地铁开通的这一年里，不下十次的在区政府和Start Road周边被问到“请问地铁站在哪儿”，开始也非常好奇，不是有地铁标识了吗？老头老太太就算了，怎么看着大学生模样的也不认识标识。于是乘地铁时留意了下周边的标识，被这些工程师同行的杰作给雷到了。150M这个较实际距离偏大暂不说，你把它放在出口处的边上就有点疑问了。就因为我手里有一个150M的牌子和一个100M的牌子，我就分别两个方向目测下距离装好就行。我们做这样设计的时候有没有想过，在商业街、区政府主要人流量的地方需要引导用户的地方没有标识，而用户一路询问都看见地铁口的广告牌了，发现此处你杵着一个标识告诉我需继续往前再走若干米米。感慨我们这些工程师们做项目时候，“用户观点”总是挂在嘴边，但实施的时候工程师的思维还是根深蒂固。
回到两个项目整合的问题，这种整合方案其实不难想到。就这这个例子，我们这种干另外类型项目的人根据自己的背景都能指手画脚，施工的同行们一定也应该是考虑过的。这种方案在地铁站规划的时候一定作为一种方案被提出过。和我们软件项目一样，两个功能模块在设计初期，根据规划，先分开设计和开发，留好扩展的接口，在适当的时机进行整合。即使设计初期没有考虑到，两个功能完全不相干，分开设计和开发。在产品演变过程中，表现出了相关性，整合的必要出现了，也会在适当的时机进行整合。但实际中我们都有这样的经验，大多数时候这不是一个设计问题，而是一个执行的问题。
一般经验来说，当基于整体需求的评估，要做整体考虑方案，则越早越好。但实际执行中，单个模块工期的压力，整合带来的实施上的不确定性和潜在的风险，甚至两个项目原本不同项目组开发引起人员上的困难，都使得下决心“整”变得困难。一般会被冠以“时机不成熟，待下个版本解决”这样一次一次的拖下去。这个时候，考验的不是大局观，设计能力，而是执行能力。考验的不是智慧，而是的是勇气、魄力。拖下去的好处是当时安生，但把麻烦留给了以后。经常在上一个版本多一点努力可以完成的，在下一个版本需要费很大气力。尤其是接口部分，要么是丑陋、别扭的适配，要么就是大量推翻重写。就像这个项目一样，如果在地铁站规划中能扩展考虑到延伸方案，则一下解决了多个问题，而像现在这样独立的来做，只解决了部分问题，待到下期整合时，结合处上上下下的台阶斜坡，通道处拐弯转交这样的接口硬伤是避免不了。
夹生饭再下锅蒸熟了品质当然不如一贯的好，这是结果上看，从过程上看，这样工程执行需要付出更多的代价。付出的人力和时间成本虽然在当前版本中不会考虑，在下个版本中也会以正当的理由冠冕堂皇的被贴上 重构这样高大上的标签，项目方案洋洋洒洒，项目计划宏伟庞大，但实际上从整个项目来看是做了无用功，其实就是出现了返工。就像例子中这个项目一样，在一两年后如果要打通的时候，我们又会看到和今年上半年这里一样忙碌的工作场景，重新圈起来的工地上轰隆隆的的电锤杂碎的每个石子儿都是两年前同伴们的辛苦劳作。工程上这样修了又拆，拆了又修的案例最近几年经常见诸报端，我们这些在屋子里面做项目的人经常对这些工地项目的粗鲁做法嗤之以鼻，好像那些做项目的人是野蛮人，骂其瞎折腾。但却忘了其实很多时候我们更野蛮，这样的例子在我们自己项目中其实也不也一直在发生，从上层被折腾的UI，到底层被折腾的实现，从某个独立模块的实现方式，到两个模块间的接口方案，当然大部分我们可以理直气壮的讲这是经过充分的评估和讨论的，是改进，不是瞎折腾，但是其中有多少是真折腾，过程中参与其中的人有时候恐怕自己也判别不清楚，在我们这种总结会议上大家跳出来争论后才可能形成结论。只是我们这种折腾进行的比较隐蔽罢了，但其带来的浪费真的不见得比看到的我们的同行们在工地上砸的几块地砖，扒掉些混凝土影响小，代价少。
洋洋洒洒会议持续了两个小时，扯了很多。平时不允许这样浪费时间来开会，既然讨论的这么热烈，感觉讨论通了，尽兴了当然就也就理解了，达到目的了。很快会议纪要邮件就发出来了。一级标题如下：
搞清目标用户 理解用户根本需求 UI好可增加颜值，但是功能好才是真的好。 做项目的要会想，但更多时候要会just do it。 项目规划和下棋一样，走着瞧，但尽量要多看几步，否则悔棋不易。 满满当当的项目规划和执行计划有时候是蒙老板的，有料没料要看是否厚道。 用户观点，挂在嘴边不够，应刻在脑门上，最好深一点，刻到骨头上。 当然每个抽象的观点下面都有详细展开，包括实际例子来说明，这个跨界的工程只是其中很小的一部分花絮素材，大部分还是说我们自己项目中实际的问题。比较散，有点乱，但都是有联系的。虽然纪要中是按照观点来展开的，但是如果按照涉及的项目来索引发现很少有一个项目仅存在一个问题。通过讨论，大家问题想通了想透了，最终改进也就有了前提了。做好明年的项目，争取少犯这些错误。
有心者在会议纪要上回复如下：“对例子中项目的诸多评价仅是一帮屌丝工程师学术讨论，个人观点，纯属YY，特此声明。”也作为本文的一个声明。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>实际抢票体验描述和分析“猎豹抢票跨站推荐功能有票刷不到”的疑似bug</title>
      <link>https://idouba.com/one-new-bug-report-of-liebao-huochepiao/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Dec 2014 00:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/one-new-bug-report-of-liebao-huochepiao/</guid>
      <description>
        
          
            前言 快过年了，又到了一年抢票时。今年douba和douma计划要带着doudou回姥姥家。昨天在家用抢票软件居然发现了一个bug，那就是在猎豹抢票中跨站推荐的车票几天里一直是没有，但是在12306手动尝试不同的跨站可以买到票，怀疑是猎豹在处理车次信息的时候对于变化的车次没有考虑到所致。在文中以实际操作尝试对这个bug做个比较详细的描述，并加上一点定位和分析，希望可以帮助这款神器的使用者和开发者提供些有用信息。按照douma的指示，今天上班来中午吃完饭不休息了，匆匆写下发表出来，供其他焦急的抢票战友们借鉴。不要只是懒懒的用工具刷，过于依赖神器，该动手时候要动动手才有可能抢到票。祝大家都能抢到心仪的车票。
正文 在本次战役中，除了360三代外，douma推荐了另外一款抢票神器猎豹。并用自己的成功经验诠释了下该神器的与其他工具的比较优势，那就是除了普通工具都有的自动刷票功能外，还提供了一款推荐功能。可以提示用户购买超出区间的余票，并很nice很体贴的提示出票价超了多少（类似信息检索技术中的查询扩展，都是为了提高查全率）。比如douma本来要买两张hangzhou’到yangzhou的软卧，没有买到，就通过该功能成功的抢了两张wenzhou发车的票，尽管多付了66%的票款（这个败家媳妇！），但是能抢到就是很了不起了！尤其据douma的消息，今年除了起点站很多过路的票都很难抢，因此这个跨站抢票的功能就显得尤为重要了。可是就是这个重要功能，在后续使用中被发现存在问题。
&amp;nbsp;
本来douma的两张超出常规票价66%的两张软卧（败家媳妇，说到这儿就得再骂一遍）可以把doudou和douba带到姥姥家。可是偏偏doudou的姥姥家住的就是这么偏僻，下了火车还要再倒一班3个半小时的短途火车。就是这两张车票让douma和douba抢了三四天都没有抢到。怎么想这个短途车也不至于这么热吧？打了电话12306，声音甜美的美眉客服也是说票都被秒杀啦。但是昨天在家里打开笔记本打算继续扫之前，douba无意做了个操作，却发现了个神奇的现象。
360和猎豹显示“本次车票已经卖完了”。12306其他地方也是显示yanzhou这个过站没有票。说明确实过站的票是没有了。
然后当然是尝试跨站的起点站购票了。douma天天都盯着猎豹的跨站推荐的地方。但是三天里推荐功能一直显示：“订票助手正在为您监控以下跨站票”。让douma望眼欲穿！看来douma比较拿手的始发站下手的策略也没有办法实施。难道这个票从“zaozhuangxi”就卖完啦？douma一个本地人非常不解，这个车以前好像都是没人坐吧，又慢又不好的，要不是带着doudou等大巴麻烦，我才不选这个破车呢。douma领着douba和doudou回家从yanzhou到juxian就这一班火车的哦。急死了！
就这样焦急了三天，天天上班douba和douma都是到座位开机后不忘把两个神器开起来，然后才忙别的，期间还会QQ、电话互通下进展。晚上下班回家，第一件事情也是把doudou先放一边，打开神器再忙别的。一天一天，douma都要放弃了，也就商量着直接打个车得了。
直到周末，准确说是周日昨天（周六都懒得搞了），吃完饭开机搞别的，居然被douba轻松手动的从12306的官方售票处买到了这趟车的车票。你能想到在douba支付宝支付的时候，douma和doudou那敬仰的神态吗？家长就应该是这个样子滴！截至到douba这会儿在写这个小文章，去12306上截个图，发现这趟车依然有票在买，从放票开始已经过去整整5天了，票还没卖完。也验证了douma的了解，这趟车确实没有那么热，问题就是为什么猎豹推荐的zaozhuangxi始发的车就是没有呢？结论当然是抢票神器出了问题。
为什么好几天了直到现在12306一直说有票，抢票神器却说没票呢？“应该是这个软件有bug”，CS工学硕士douma第一时间给出了结论，非常镇定，当时的神态都非常认真和专业，尽管不是在公司，而是穿着拖鞋在家里客厅。
douma说的对，但是分析是什么bug呢？就需要一定的业务知识的支持，这个就要请教在读研搞CS前曾经修过铁路的douba了。应该是一个非常tricky的问题，抢票神器可能没有考虑到。那就是车次的问题，细心的朋友应该看到，尽管douma没有选车次，但是神器推荐的是5037?，而douba在12306上买到的是5036。不是Yanzhou到juxian只有一趟车吗？怎么有两个车次?
随即douba打开12306的列车信息演示给douma看，原来这是一趟车。
我们都是有文化的人，但是看到车次这一列，想必大部分人都会“蛋疼了”。有这么折腾人的吗？一趟车走早上七点到八点半叫5036，走到九点就叫5037，再走到中午12点又叫5036，走了三个多小时后，到了下午三点多又叫5037。能不能不要这么任性啊！你都不怕列车广播车次的时候把刚上车的大叔大妈吓得认为坐错车了。反正douma看见这张表是晕菜了。
再听douba啰嗦下《铁路概论》课本上学到的规定的我国的火车车次的编排规则：
我国火车车次的编制和上行下行有关。铁路规定进京方向或是从支线到干线被称为上行，反之离京方向或是从干线到支线被称为下行。上行的列车车次为偶数（双数），下行的列车车次为奇数（单数）。在铁路调度中，调度员能一看车次就知道行驶方向,十分方便。因此就会出现有的车在运行途中会因为线路上下行的改变而改变车次。例如：1392/1393 到天津前是往北京方向，天津站后是远离北京方向。所以这趟火车有两个车次编号。
同样的5036/5037也是。看看这个地图中这趟车的行进线路上和我们伟大祖国的首都的相对位置变化就不难理解其为什么走俩小时变个车次，走俩小时又变一下了。
说到这里，douma大概理解了抢票神器中的问题。“猎豹应该就是只是按照5037进行查询了”。然后douma完整了描述了下bug：“当用户在神器中推荐功能其实是神器自己列举了若干个站到站查询，但是进行这步站到站查询的时候，带上了车次的的信息，不巧这个车次在后面站是存在的，在这个延伸的站是不存在的。即使用的车次不是这趟车的真正的唯一标识，而只是一个看上去的唯一标识。”
说白了用户查yanzhou到juxian的列车，神器先得到车次信息是5037，然后跨站推荐中把查询的起始和终点站向前后延伸，尝试做二次查询。如尝试起点站zaozhuangxi到juxian，但是这个时候却错误的带上了前面的车次信息。两个条件与在一起就查不出来了。在douma的例子中，按照5037去跨站搜，发现zaozhuangxi根本就没有该趟车，不是卖完了，是从来就没有过！以为这趟车在zaozhuangxi人家叫5036。所以就会出现例子中douba在12306上输入zaozhuangxi到juxiain一直有票，而猎豹刷票推荐了好几条，跨站的地方总是zaozhuangxi到juxian没票。
试想如果该趟车在铁路管理系统中的一条记录如下:
Id 车次 起点站 终点站 运行时间 里程 硬卧下 … 889 5036/5037 枣庄西 烟台 11.小时 710 170 890 K112 贵阳 上海南 25小时 1982 416 … 891 … 如果我们用889来标识这趟车是没有问题，如果我们用5036/5037这九个字符来标识这趟车也没有问题，但是如果我们只是用5036或5037这其中四个字符来标识这趟车就有问题了。这样的全称来表达一辆连续的列车是合适的，看好多网站上上车票信息的查询中对车次的标示用的就是用5036/5037这样的标示，而不是一个车次来标示来查。
铁路上是通过运行区间来管理的（以前一个抬杠的熟语是说“铁路警察是管长不管宽”说的就是这个道理），狭长的铁路必须分而治之，因而就有了北京段、济南段这样的分段，但是把运行（现在应该讲是飞驰）在其上的火车也分段命名仅仅是为了调度上好区分而搞单双号，douba一个从铁路系统上跑出来的程序员认为是有点过时了。
但是对于开发神器这个系统的开发者来说这个明显是用户现状了，我们开发者不大能指望客户做多大调整，更何况当你的客户是中国铁路这么一个有深远历史和影响的庞然大物了，所以只能是系统来适应。
前面报bug，包括bug描述以及截图都应该是完整、精确、并且尽可能做到可以reproduct的。但是后面的分析，是douba为了博得doudou和douma再次的敬仰当场发挥的，也就老婆孩子面前装13的，完全是基于自己的理解和分析。可能是跑偏了，只能算是对发现的bug做了个简单的外围的分析和定位吧。但求开发神器的伟大攻城狮们了解到，快点改好。douma还惦记着用神器买返程票呢。作为同行，代表doudou和douma对你们的工作表示由衷的感谢，这才是有用的东西，为我们这些屌丝大众造福的好产品。
另外对于大多数和douma一样的急着抢票的神器用户，douba想说，人家 12306官方都说了大家不要使用刷票软件，也就悠着点用吧，千万不要太迷信刷票软件，该动手时实施自己动手尝试下，说不定会有惊喜哦。
完。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆豆棒球记</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-baseball/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 14:00:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-baseball/</guid>
      <description>
        
          
            豆豆小朋友真的长大了！会调皮了。
今天晚上，doudou指挥着和豆爸配合了一把棒球的游戏。doudou用的是乒乓球，douba用的是笤帚做球杆（棒球是不是叫球棒？）。工具都是 doudou提供和设计。总共进行了六轮，以姥姥指挥douba耍赖藏球结束比赛。哦，忘了补充一句，整个过程，doudou是在尿湿了裤子，外面裤子被 扒下来在膝盖位置，湿漉漉的秋裤贴着屁股的艰难环境下完成的。
这个家伙怎么这么没有出息呀，就喜欢笤帚，在家里面扫地可起劲了。
1for i in 0..6 2	doudou: 3	step1: 高高的撅着屁股往床下扔乒乓球 4	step2：结实的趴在地上瞄着床下确认球的位置 5	step3：扶着床沿爬起来，把笤帚递给douba 6	step4：用手和眼睛指挥douba把球捞出来 7	douba： 8	按照doudou的指示用笤帚击球 9	pingpang： 10	滚出来（滚蛋） 11	doudou： 12	step1：大笑，傻笑 13	step2：晃晃悠悠跑到乒乓跟前 14	step2：猫腰撅起屁股做棒球投球状。。。出手！ 完。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>牵一只蜗牛去散步</title>
      <link>https://idouba.com/learn-and-walk-with-doudou/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 06:47:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/learn-and-walk-with-doudou/</guid>
      <description>
        
          
            douma发给我的一篇文章，让douba好好阅读。
上帝给我一个任务
叫我牵一只蜗牛去散步。
我不能走太快，
蜗牛已经尽力爬，为何每次总是那么一点点？
我催它，我唬它，我责备它，
蜗牛用抱歉的眼光看着我，
彷佛说：「人家已经尽力了嘛！」
我拉它，我扯它，甚至想踢它，
蜗牛受了伤，它流着汗，喘着气，往前爬…
真奇怪，为什么上帝叫我牵一只蜗牛去散步？
「上帝啊！为什么？」
天上一片安静。
「唉！也许上帝抓蜗牛去了！」
好吧！松手了！
反正上帝不管了，我还管什么？
让蜗牛往前爬，我在后面生闷气。
咦？我闻到花香，原来这边还有个花园，
我感到微风，原来夜里的微风这么温柔。
慢着！我听到鸟叫，我听到虫鸣。
我看到满天的星斗多亮丽！
咦？我以前怎么没有这般细腻的体会？
我忽然想起来了，莫非我错了？
是上帝叫一只蜗牛牵我去散步。分享：
教育孩子就像牵着一只蜗牛在散步。
和孩子一起走过他孩提时代和青春岁月，
虽然也有被气疯和失去耐心的时候，
然而，
孩子却在不知不觉中向我们展示了生命中最初最美好的一面。
孩子的眼光是率真的，
孩子的视角是独特的，
家长又何妨放慢脚步，
把自己主观的想法放在一边，
陪着孩子静静体味生活的滋味，
倾听孩子内心声音在俗世的回响，
给自己留一点时间，
从没完没了的生活里探出头，
这其中成就的，何止是孩子。
送给所有正处于忙碌中的爸爸妈妈
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>给某某导师的一封邮件</title>
      <link>https://idouba.com/history-letter-to-someone-mentor-so-called/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2013 14:22:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/history-letter-to-someone-mentor-so-called/</guid>
      <description>
        
          
            整理之前常用的网易邮箱的时候，发现几篇比较长的邮件，感受到了当年的年轻气盛，被自己小激励了一把。当年觉得很私密的邮件，现在倒愿意在自己的空间归档下,不然可能就真的扔掉了。是研究生入学前给当年向某位知名人生导师写的邮件，并未得到回复:-(。看到邮件里描述自己的还挺可爱的，虽然使劲回忆起来有些太心酸太囧的经历没有好意思写进去。但是有的啰嗦，怪不得人家不回呢，呵呵。好像更像是自己和自己说话。有热情，有干劲，但是似乎有一点偏执。现在回头看。豆妈说一定不要让我们豆豆也这么辛苦。很感激当年的这些经历，也不太愿意掖着藏着。倒是现在的自己有些地方需要重新拾起来一点当年的热情。
XX 老师您好：
问候您，希望不会很冒昧。
“要做就做到最好，做到山穷水尽”，我是在一个免费的考研讲座前的一个宣传片里听到这句话的，其实应该也是因此而认识您的，准确的讲应该说 是愿意去认识您的，想着去了解和认识这个人（那个人是您吗？我身边的人讲是***，要是错了的话，就很尴尬啦）。然后居然搜到了，这样可以找到您。
我想，您讲的我也是完全这样认同的，一直也是要求自己这样去做的。可能作的不够好。但我有一个疑问，这样做就够了吗？
还没有自报家门，太不礼貌了。我叫***。**陕西人，**年生，应该是很大了。有些事还总是问别人，应该是比较惭愧了。
“我没有上过大学，但我从没有放弃过学习。我现在不会，但我可以很快学会。”这是我找到最后一份工作时，在一页纸的简历上自我介绍的一部分。也许是我有胆量递上简历的时候是人才市场要散场，招聘的老师急着去吃饭，或许是他对我这个最简陋的简历好奇，在口头考了我几个问题后，给了我后面的复试和面试的机会，我也 得到了当时作为门外汉认为的很有意义也很有挑战的软件这份工作。后来这个老师也就成了我的上司，在后面我辞职时他给我的辞职报告书的回信中说，在他应聘桌 前第一眼看到我时，就认为我是一个执着刻苦的人。谢谢李老师。后面的工作我应该没有太令他失望，他也一直给我支持和鼓励。
好了，本来只是介绍我没有上过大学，怎么扯到找工作上了，不好意思。开始吧，我应该是属于那种比较爱学习的吧。现在的我已经不再像三年前那样觉得小时侯被人 这样承认是一件很讽刺很丢人的事情，当然也不认为这就是一件完全很好的事情。是的，从村里的学前班开始到乡里的初中，不管是一级学生是村里的十几个人，还 是乡里初中的四五百人，考试时，我很少接受把第一给被别人的情况。就像现在的穆里尼奥的切尔西（那时候是穆里尼奥的切尔西一代，比现在要强盛、性感！）一 样，我觉得自己做的很稳健。但却仅仅是在考试上，其他的，我感到自己就像个傻子一样，小时这样认为，现在还是这样认为。
所以，当初中毕业时考上了中专，我就很光荣的去了，我们初中只有第一二名才过线可以上的。包里还装着我的奥数的书和很多的憧憬。也很有意思，去另外一个城市报名的路上，半夜，临时停车，包被人从车窗外拽走了。一堆精攒的好书就这样没了，爸爸说可惜是个新包，不过幸好通知书不在里面，我却心痛极了。
这可能也是我后面四年的基调，失落，空虚。我学的是机械维修，就是修车床，一些机加工之类的。本应该是可以学到一些东西的，可能是因为发现这儿讲的英语比初中的还简单，好多课程与自己想象中的完全是两回事，还有与想象中完全不一样的氛围，尽管很容易可以考个好成绩，拿到奖学金，但我从来没有用心投入其中。现在想想，当时确实可以做一些事情。
就这样，我的15-19岁就这样过来了，毕业后，我们省的都被分配到铁一局，在工地管工程机械和仓库。工程单位是没有周末的，下大雨等天气影响工地不能干活的时候是我们休息的时候。其实我挺喜欢那样的工作的。有一次，替一个大学生的同事搬床时，他的一本要扔的大学英语单词书被我捡了，当时也没想为什么，后来的大半年里，在我用的帐本上，把那书抄了一遍。我给自己开了个头，我居然对这些东西有感情了。过年回家，把弟弟高中的语法书，就是为了高考编的那样的较综合的那种，分单元的，看了一遍，居然都可以看的懂。
在东北呆了两年多，那个桥修完了，我们也各自回家了，有活再召集。这也是我们的工作方式。一起长大的村里的好朋友，这时候已经上大学了。一番谈话，建议我把学习捡起来，他促使我下 决心了。（应该比较准确这样说，因为我也曾想过）。一个在外面上班的人一直呆在家里是很丢人的。过年后一个月，我就到县城的阿姨家，给她家上学的小学的弟弟和在高中上学的弟弟做饭，然后就是去西安，好朋友那里，了解能不能找一个学校。从五月中旬到六月中旬，记得很清楚，我开始读好朋友俊卫给我买的大学英语1-4册和一本牛津词典（4 元4+25元1，都是旧书）。第一天，我看了第一课A，B只看了一点，但是在晚上睡觉前，我还是认为都看过一遍，也都看懂了，可以安心的睡了。后面的 每一天，把单词记在小本上，后面的练习，会做不会做的都填上了，看图作文也蒙人似的写几句。我坚持下来了，三十天，不间断的，大学英语精度三本书就这样囫囵吞枣地硬灌进去了，或许这是我后面英语的基础，或许是全部。因为第四册，我只是在一年才翻了一遍，而后来买的五六册，现在只是当枕头用着了。我很怀念那一个月，也很感激那一个月，专注地只做一件事，原来屁股真的 可以坐破，坐的流血，可能也是阿姨家的木凳子太硬了吧。
在那个暑假，就是好朋友俊卫他们学校放假的时候，他骑自行 车带者我在西安各个学校里打听哪个成教之类的地方可以要我。当时对西安不太熟悉，也不知道方位，但像体育场这样路过的大点的地方还是记住了，也成 为记忆中很有感情的一部分，俊卫在一路上鼓励我的话也随着那个地方而在我的记忆中占据一定的位置。
最终在西安开始了直到现在为止的另一种生活。租最便宜的房子，月租79元。白天找个事情做，晚上回来看书。但不得不羞愧的讲，开始的半年，我是没有能够实 现自己的那种半工半读的生活，因为我找不到工作。好在，靠着当时修铁路工地上班时有点积蓄和最低的生活成本，我活下来了。
02 年4月，我报了《计算机通信工程》本科的自学考试，算上要求加考的共19门课，03年10月，我完成了。其中四门以上都是纯数学的东西，我想我是啃过来 的,第一二遍是一点不懂的。02 年中和末我完成了CET4和CET6，可能对于普通学生来说这是再正常不过的事情了，可是还是让我很兴奋，用俊卫的话讲，是收获了应有的自信。在这段时间结束了自学的本科课程，也拿到了学位。计算机和通讯的课程虽然高分完成了考试和毕业，但是基础东西理解还是有限，就开始了另外一种方式的学习。
当时工作是跑业务给饭店美容院这些地方推销卡片，经常报完到，上午出门，在解放路的图书大厦泡大半天，从这本书了解到这个，看不懂，再去看另外的书，这本书讲到这个，就去这方面的详细介绍的书中去找，后来发现，这方面的那一片的书都被翻过了。 但是还一样没有太多实际的操作，只是停留在知道，或是一点的深入了解。后面的工作中还是从这段积蓄中受益非浅，也很感激自己那样不懂却硬着头皮纸上谈兵的 精神。到现在，有了实践和一点经验了，却没有热情去把理论再升华一下了。在书店里不让抄书，没法用笔做笔记，有些东西就用手机存成短信，回来再整理到纸 上。有时无意中看到电话里的已存短信，还挺佩服这些小聪明。尽管可以被算做不认真上班，可我的业绩还是几个同事中最好的，因为我愿意多跑，而且每天在书城 呆的时间总是在一个限度内。后来辞职走时，领导给我的电话里多交了100块钱的话费，说是给我工作的一个奖励吧，当时的工资是500块。
应该是一个很偶然的机会，我撞进了软件公司。其实很正常，和从前修桥比没有什么不一样。都是干工程，好多理论好像也很像。过程的、质量的、进度的、组织的。但是作为梦想中追逐的东西还是很激动的。我租房子的隔壁是个在校外住的大学生，他毕业找工作，说参加西安软件园的一个招聘会，临时就拉我做伴。几分钟写了一个自我介绍放在U盘里，没有打印，因为也没想到会用上。在中午散场人都走的差不多的时候，磨磨唧唧羞羞答答终于有勇气把刚打印的还热着的一份递给了李老师，他给了我机会。
工作很忙，正好那一年，我们组平均都要加班到10点，工作氛围，习惯与以前的单位都很不一样，我们组是在日本的公司里办公，做事的方式和思路还是有些新的体会和收获，实实在在的有收获的。尽管一直或者说永远我不会对日本人有好印象。
七月进公司，第二年的四月，我给李老师的邮箱递交了辞职报告，我想考研。领导们说，像我的工作热情和学习能力，不用考研一样可做的很好，同时也告诉我以我的基础，难度应该很大，鼓励我做一个长远的计划和大打算。其实，我心里也很没有底，可我还是有一点认识，就是开始一件事情而中途放弃比撞的头破血流后失败更失败。我不允许有这样一个先例，然后养成这样一个习惯。因为任何事情，退一步，退回来，总是很容易，很舒服，至少当时会是。我其实也开始考虑了，不用交违约金，不用改变好不容易得来的还算舒适体面的工作现状。
但我还是决定要走，不想有个这样一个退缩的记录，即使定位为战略撤退也不行。但我的心里真的没底，其中的几门数学课，有一门线性代数从来没有学过，另外两门高数和概率统计简单看过，但是很浅的，只是应付自学考试这样的简单考试。专业课，我还不清楚报哪个学校，当然也不知道，大部分是没有学过的，政治，好几门，哲学这些连内容是什么也不知道。英语，我的那些土办法学 出来的能应付吗？而且，还荒芜了很长时间了。总之，所有的东西，很多还没有概念。不过最要紧的恐怕是时间了，我的安排是最晚五月开始，可八月了我还在公 司，别人是复习，我是全新学习，我的定位只能是今年为明年做一些准备了，把数学学完，巩固到要求的程度。考完再找工作，到明年这时再辞职，重新来过应该比较有把握。
05年9月1日，我的辞职批准了。一个人的学习，安排进度，对效果的考察。我认为数量是比质量更好考察的一个指标。要质量，可能会在一个点上，一直停滞，反复，有最终不能完成的风险。从整体上再看质量不完整，当然质量不好了。而数量，按时间安排进度，只要数量作到了，或者是作到了压倒性的数量，质量应该是不用太担心的。而且每天只是简单的要求我要做作业1、作业2、作业3总比空洞的说我要作到 程度1、程度2、程度3来的容易。我以前各个阶段自学的过程都是这样做的，有个详尽的可量化的计划，每天作完即可，剩下的就关心不到了。
开始几本书， 第一章一点也看不懂，根本找不大能看懂的切入点。就尝试从中间部分个别能看懂的地方看，总之是把一本书看完为止，因为并不是每本书都是严格的循序渐进的、由易到难的。对于自学者，我认为很重要，只要的是先围歼，可以多看几遍，后面就相对很容易了。有种自信，发现对那些书开始有感情了，剩下的事就很容易了。每本书，读过的就记笔记，尤其是看不懂的书，可能是读的时候不够细，就一点一点记下来，越不懂，笔记可以记的越详细。先混个脸熟，培养一点感情，也是蚕食战略吧。而且复习时，看着自己整理出来的笔记总比去翻书要有效的多，自己的写的字总比印刷的字亲切。
每 天都有一个计划，复习更可操作一些，复习也更从容，只关心把当天的事情做完，而不用考虑其他，使操作更简单，不用一个人发楞，没有概念的瞎想，吓自己。9 月有一个计划到10月16号，是一个很细的计划，作的很有效率，很忙，当然都很忙，但不乱。10月下旬到11月，只有两行字的很粗计划使我的复习失控了，一个人容易发愣，时间过得很快。 要求没有达到，每天还是很辛苦，心里总是很惶恐，复习几乎成了问题。每天都会简单记下完成情况和一点心得，那卷笔记本现在找不到了，后面看过一次，体会当时的疯狂，很过瘾。 四个月的考研课程自学，用了七八十个多个油笔芯和近70作业本，时间利用的应该很充分。但对自己的程度不满意，总是重复出现前面犯的错，尽管将所有数学出错的地方都有一个checklist对照。
考试完后的感觉，比想象的最好的要差，比最差的要好。
三月，俊卫从日本给我打来过电话，我们早就约定，我只负责完成任务，剩下的他负责。409，政治82、英语82、数学116、专业课129，他告诉我，在那边狂喜，而我却在怀疑。是真的，他把成绩的那个结果页面发到我的邮箱里了，还有一堆鼓励的话，就像这些年他一直做的一样，很让人振奋的话，总结了我们一起商量的道路的每一步前进。谢谢你，我最好的朋友，我把我的这点小成绩的一半要分给你。
然后是我想到的其他的，随之想到的。（也是我最迷茫的，想到请教您的)我的成绩，我只有成绩，就像小时侯一样，好的成绩总是让人兴奋，也会有一丝成就感，但那就是全部吗？这就是我全部追求的吗？我有些迷茫，其实这个问题以前也考虑过。
很讽刺，我已经XX岁了，还没有想好自己要做什么？我在追求什么呢？我可以在一个较短的时间内把一个明确的任务作的尽可能的好，尽管可能不能想您说的作到极至。无论其中困难有多大，总会使之有个结果。
总可以不错的完成一些短期的目标，制定和实施一个短期的计划。但却我没有长远的计划，这应该是很危险的，就像一个曲线一样，在时间的坐标上总是在前进，每个短的阶段不错，但总的趋势呢？没有一个明确的目标，绕弯路，可能会走上岔路。
我是想好好利用这样一个学习的机遇，但我做好准备了吗？有些心虚。下个月就开学了。还会和我当时上中专时一样吗？我已经习惯了自己学习，也不知道学校里的学习能否适应。 看着很能学，只有初中文化，靠自学在铁路工地的账本上抄一本捡来的单词书，在亲戚家的木凳子硬坐一个月硬灌了大学英语课程，混过了英语、英语四级、六级。靠跑业务的间隙蹭图书馆，入门初步贯通了计算机相关基础。现在（算高分）公费考到了西工大计算机学院。但不知收获了什么， 难道就是那一堆毕业证破纸吗？单位要求学日语，我们就学，我挺爱学，可是我的中国鹰派情结，当然反日了，我又想学德语或法语。但是每当心里有这个“我想 学”几个字时，总是条件放射的有另一种声音，这么大了，学学，还会点别的吗？是，不应这样过了，可我挺喜欢的，我喜欢这种极致投入并有所成的感觉，其实我不是那种聪明 的人，但我愿意投入的去做一件事情，做出一个结果来。但做什么呢，总是很迷惑。没有事做会空虚，有事作完了，一点成就感，然后就失落，空虚。总是做一些看上去很美的事，也就是朋友，父母认为很对很上进的事情，这个真的就对吗？今年三月，我回到了原来的软件公司，平时上班，挺好，周六周日是我最难过的。
希望能得到您的一些指点。我相信您能给我一些帮助。算是感觉吧。我说的有些多了，只是想让您更多的了解这个人，如果耽误了您太多时间，我先表示歉意了。我已经尽可能讲的详细了，包括自己的一些想法，向您暴露思想中的一些问题。当然如果 还有些问题，我很愿意回答您。我会很珍惜这次学习的机会的。对我很重要，应该是很关键。谢谢您，谢谢您和您的同事们的工作，很佩服你们！ 好了，期盼回音。
最近有九天的假，可以拿出半天的闲暇来总结一下自己。 20060808
我的电话：*****
我的邮箱：*****
工作邮箱(即时收信的)：*****
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一张纸勾起的回忆</title>
      <link>https://idouba.com/doudou_history_letter_self_motivated/</link>
      <pubDate>Fri, 24 May 2013 14:08:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou_history_letter_self_motivated/</guid>
      <description>
        
          
            收拾之前的东西，不小心看到了一张纸条，是自己写给自己的。有点小感慨，记录下。
那时候刚开始工作吧，在沈阳的辽中县修桥，好像是从东北回家的路上，在北京的西单图书大厦泡了一天，买了这样一本书。当时看了，技巧倒没有得到什么，但是好像很受激励（年轻时更容易被激励吧），就下决心，真的下决心拿张破纸记下了目标，有点狂妄，当时不知道四级六级具体是啥，只知道六级比四级难，目标就写个大的。
说实话，读的那本书里面的内容已经完全不记得了，书好像也早都不在了。只是从那里面第一次听说了VOA Special English。后来就从一个还在念大学的好朋友的同学那儿拿到一个破收音机（同时还四块钱一本的从他们学校后门的旧书摊上买了四本大学英语的课本），居然收到那个台了，每天早上七点好像（那时候一直听，里面每周的bill white这些人的声音和风格都能分辨出来，到后来的standard english）现在已经时间都不记得了。唉。
和其他一些年少时候自己写的日记一样，这些纸条，一直这样收拾着。但是当时却应该是起到作用了。没有上过高中，也没有上过大学，但是确实做到了在一年里过了四级又过了六级。记得六级报名的时候是在西电的大礼堂，大清早从南郊坐教育专线过去（那时候没有google地图，只知道好像在那趟公交站的附近），队伍弯弯曲曲的把礼堂前都占满了。好像是03年吧，或者是02年，那些证现在是在抽屉最下面了，懒得去再翻一下（现在怎么这么懒呢！）。如果是02年就按时完成目标，如果是03年就delay一年。回想起来了，后来读研究生的时候NWPU里规定过了六级可以免修英语，我的因为过得太早，被拒绝免修。唉，忘了当时的政策是几年之内可以免修了。得，也推算不出来。
本来只是想拿之前的一点小回忆激励现在懒惰的自己一把，激励没有达到，只是更衬托自己的懒惰了！
豆豆已经一岁了，妈妈有时候会给你讲爸爸原来多么厉害，没有上过大学，十几岁就去工地上班修桥。后来自己为了学习辞了工作在西安跑业务卖东西，一个人考那些自学考试，考了专科又考了本科，后来混到了软件公司里，工作了一年又去考研，线性代数，高数啥也不懂，从九月辞职到元月考试的四个半月里上了个辅导班加上自己上自习还被他四百零九考了个公费，比妈妈和她的同学正经大学毕业的还要高。可爱学习了，可爱工作了。妈妈就是爸爸的研究生同学。
在这几年忙忙碌碌混混沌沌的的过每一天的时候，这样偶尔翻起点东西，让自己还是小鼓舞一下。“哦，我还行！”，尤其是豆豆最近总是崇拜的把遥控器递到爸爸手里，让爸爸帮你做些你做不到，并且你认为妈妈也做不到的事情时。爸爸必须行！和我们豆豆一起加油，一起还要成长！
爸爸不喜欢豆豆过得和爸爸之前一样辛苦。但是爸爸必须再努力一点。爸爸喜欢并且享受努力的感觉，不喜欢懒散（妈妈推崇的悠哉）的感觉。同时回想起来之前总是愿意把目标写在小纸片里，后来发现居然都做到了，有些现在自己是不太敢相信的。爸爸希望自己可以有点像之前的自己，虽然妈妈说爸爸已经很努力了，在现在这个年龄，哈哈，听出来没，不是夸奖，是讽刺呀。呵呵，爸爸喜欢这样。照顾好豆豆和妈妈，花时间陪豆豆和妈妈，同时努力做事。爸爸应该更努力些。和之前一样敢想敢做！
doudou：baba baba，ni yao qu na li ya？
baba： fighting, fighting, whereever you want，with you an mum！
就写这些吧。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GRE作文目录</title>
      <link>https://idouba.com/my-gre-index-issue-argument/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2008 09:00:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/my-gre-index-issue-argument/</guid>
      <description>
        
          
            [在寄托的GRE作文练习 档下。
第二次作业：（20070727） Issue 88: http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=710682&amp;amp;extra=page%3D1 Argument 26: http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=710693&amp;amp;extra=page%3D1
第三次作业：（20070728） Issue 159: http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=711072&amp;amp;extra=page%3D1 Argument 147: http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=711321&amp;amp;extra=page%3D1
第四次作业:（20070729） Issue 177:http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=711906&amp;amp;extra=page%3D1 Argument 17: http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=711910&amp;amp;extra=page%3D1
第五次作业:（20070730） Issue 59 :http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=712537&amp;amp;extra=page%3D2 Argument 51:http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=712541&amp;amp;extra=page%3D1
第六次作业:（20070731） Issue 143 : http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=713063&amp;amp;extra=page%3D1 Issue 43 :http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=713593&amp;amp;extra=page%3D1 Argument 2: http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=713213&amp;amp;extra=page%3D1
第七次作业:（20070801） Issue 56 : http://bbs.gter.net/bbs/thread-713667-1-1.html Argument 140: http://bbs.gter.net/bbs/thread-713668-1-1.html
第八次作业:（20070802） Issue 147 :http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=714625&amp;amp;extra=page%3D1 Issue 51 : http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=714563&amp;amp;extra=page%3D1 Argument 65: http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=714619&amp;amp;extra=page%3D1
第九次作业:（20070803） Issue 207 :http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=715128&amp;amp;extra=page%3D1 Argument 117 :http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=715261&amp;amp;extra=page%3D1
第十次作业:（20070804） Issue 144:http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=716645&amp;amp;extra=page%3D1 Argument 50：http://bbs.gter.net/bbs/viewthread.php?tid=716918&amp;amp;extra=page%3D1
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HAPPY BIRTHDAY, INTER</title>
      <link>https://idouba.com/happy-birthday-inter/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2008 14:59:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/happy-birthday-inter/</guid>
      <description>
        
          
            在国米百年诞辰的时候写给俱乐部的一封信。
从1998年开始关注追随国际米兰，注册了俱乐部会员。每个生日的前夕都会受到一个合成背后印着名字，号码是当时年龄的蓝黑间条衫。
Hi Inter, HAPPY BIRTHDAY !!!
I am an Inter fan of China, a postgraduate student of a University in the Northwest of China. I have been the fan of Inter for 12 years. Football was not as popular as it is now in China 12 years ago. I have to admit that one critical reason why I have deep feeling of Inter rather than AC Milan which was highly regarded by lots of my friends is because of Ronaldo.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一次日语朝礼</title>
      <link>https://idouba.com/daily-japanese-speak-in-office-in-chinese/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2004 13:26:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/daily-japanese-speak-in-office-in-chinese/</guid>
      <description>
        
          
            那时候每天早上都要在办公室用日语朗读一篇文章(后来我们小组要求背诵了)，对学习日语确实有很大帮助。平时也就和合作的日本team那边的人写邮件讨论功能，开始大部分句式也都是从senior的人那儿拷贝来，替换中间的词汇来表达。包括入职才一个多月就写的几十页的功能文档，都是这么干的。每天轮流一个人来朗读一篇文章倒确实对大家的口语锻炼有挺多好处的，尽管我们这些当时年龄资历都很不够的人，一般在两周多的项目总结会上，一般也就只是听，没有说的份。做多每次会前，逐个自我介绍，用日语自我介绍下，我叫什么，负责那个模块的，请多指教云云。大组十几个人，有二十个吗？好像有二十个人。一般也就两三周轮到一次。
在第三次，还是第二次轮到我的时候，发表了这篇文章。原文来自大组的一个同事从日本出差回来组内群发的一份报告（这个邮件组没有日本人）。
发表后当天就被课长约去谈话了。规劝，警告。
TO: 李課長様（りかちょうさま）及び（および）皆様（みなさま）
先日（せんじつ）仕事（しごと）のチャンスで、有難く（ありがたく）友邦（ゆうほう）の日本国（にほんこく）へ出張（しゅっちょう）に足（あし）を運（はこ）びました。
滞在期間（たいざいきかん）がすごく短（みじ）かったですが、初めて海外出張（かいがいしゅっちょう）なので、色々と良い（いい）勉強になりました。
もちろん今は言いたい事も一杯（いっぱい）です。帰ったら、友達同士（ともだちどうし）に誘（さそ）われて、BBSに自分（じぶん）の感想（かんそう）をアップしました。
大変恐れ（たいへんおそれ）を入（い）りますが、一応（いちおう）この場（ば）を借（か）りて、日本で見たり感（かん）じたりした事を言わせて頂（いただ）きます。
一番（いちばん）気（き）になるのはやはり我々（われわれ）中国人は軽蔑（けいべつ）されるということです。
身の回り（みのまわり）の日本人は礼儀正しく（れいぎただしく）見えましたが、強国（きょうこく）なりの自慢根性（じまんこんじょう）が明（あき）らかに感（かん）じました。
彼ら（かれら）たちの目では、中国人のプログラマーはコードの編集能力（へんしゅうのうりょく）やソフトウェアの設計（せっけい）などいずれも日本人と比（くら）べて、桁（けた）が違う（ちがう）です。
でも、優（すぐ）れた中国人のスタッフが会えば、全く（まったく）見下（みさ）げるというわけはないです。
ご周知（しゅうち）の通り（とおり）、ソフトウェアの開発（かいはつ）はチームワークを強調（きょうちょう）するものですが、時にはこのチームワーク精神（せいしん）はずいぶん弱いと思われます。
特（とく）に自己中心主義（じこちゅうしんしゅぎ）と集団主義（しゅうだんしゅぎ）がぶつかってしまう時は、後者（こうしゃ）は手を上げて（あげて）悲嘆（ひたん）したケースも少（すく）なくないです。
それこそ日本のソフトウェア開発の弱（よわ）みだと認識（にんしき）されました。
なお、一ヶ月（いっかげつ）の聞いたり見たりしたことでは、我々（われわれ）中国人は先進国（せんしんこく）を学ぶ（まなぶ）べきことは山積み（やまづみ）です。
技術能力（ぎじゅつのうりょく）でも仕事（しごと）のやる気（き）でも、友邦（ゆうほう）と大きな差（さ）があります。
次回（じかい）皆様が日本で出張（しゅっちょう）に堂々（どうどう）と出（で）かけるために、頑張りましょう！
最後（さいご）に、67年前（まえ）の本日（ほんじつ）を記念（きねん）致（いた）します。
TO: 李科长 ，各位
前些天因测试工作的需要到府中出差，待了一段时间。因为是第一次出国，俨然一沟里娃进城，见了一下世面，自然也小发了些感慨。回来后便被揪住，说是为了资源共享，便于经历继承，挤上一篇感想，先。当然，也是要借此机会与大家唠一下遇到的问题。
**感受最深的是日本人其实看不起中国人。**他们表面的谦卑掩饰不住自己强国的自豪，在他们看来，中国的程序员不论是写代码的水平还是软件结构的设计能力都不如日本人，不过，他们的看不起还算不上是傲慢，只要比他们强，自然不会被小觑。
其次，软件开发是团队合作的过程，某些时候团队精神是脆弱的。当自我主义与团队精神发生摩擦时，后者自然会发出既生瑜何生亮的悲叹。这也可能就是日本软件的致命缺陷。
再次，通过一个月的观察发现，发达国家是有很多东西值得我们学习和借鉴。平均来讲，不论是技术实力还是工作精神，我们都与之有一定的差距。为了下次出差的同志挺直腰板 — 加油。
最后，纪念67年前的今天。
注：今天指九一八。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
