<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>旅游 on 爱豆吧！</title>
    <link>https://idouba.com/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/</link>
    <description>Recent content in 旅游 on 爱豆吧！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>浙ICP备18050493号-1 浙公网安备 33010802006262号</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Oct 2024 15:32:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://idouba.com/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day1</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day1/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day1/</guid>
      <description>
        
          
            帮豆哥流水账地记录下国庆五天环太湖的经历。
因为一些状况，临到放假前一天才定了行程，爷俩就开着车周边闲逛，不涉及机票高铁票，也不提前订酒店。
国庆当天各自收拾了一个小箱子，一个背包。豆哥除了给自己的卡拉羊小箱子里塞了五/条内裤五双袜子外，还带了不少书和作业。出发时已经十点了，导航先到达湖州的新港口灯塔，然后开始环湖。出门两三公里就堵在了复兴大桥入口。
总体还算畅通，上了高速只是偶尔小堵一阵子，下午两点钟到达新港口灯塔附近。掉了两次头才把车停在一个桥下，踩着泥地冲到灯塔下。湖边风很大，俩人都穿上外套还是有点冷。终于见到了心心念的太湖，停车的第一站，俩人都很兴奋。迎着风冲到灯塔下。
习惯了西湖那种城里的一滩水，第一次见到太湖这种看不到边际的湖水，豆哥感叹，这哪是湖啊，明明就是海啊。湖里浪伴着大风拍打着岸边的水草，和西湖那种安静完全是不同的体验。
在灯塔短暂停留后，豆哥在一块石头上刮干净脚上的泥就窜上了车，继续环湖前行。咕咕叫的肚子提醒得找个地方吃点东西。
没走多远，就被路右边湖里一个圆形的建筑吸引了。靠过去靠过去，豆哥指挥着，完全不管规划的途径点还有一公里。绕了一圈才找到入口，原来就是传说中的月亮湾。人挺多，简单转了转就赶紧找地方吃饭。步行导航到一个太湖渔村的饭店，门口服务员通知说中饭已经结束了，需要在等半小时厨师吃好饭才能开始晚饭。豆哥饿得半分钟都不想等，拉着就往前冲，准备找前面大食堂先来碗面。幸运地半路上碰到了一家还在营业的餐厅，俩人点了个188的套餐，鱼、虾、蛋、蟹、鸡、肉、豆腐、青菜一大桌。有些吃的惯，有些不太惯，但吃的很饱。饭店紧挨着湖水，打算紧挨着湖水走回去找车，发现因为风浪太大，临近湖边的木板走廊都被拦起来了。
找到车继续往前开，跳过几个途径点直接到达太湖观景台。其实就是西边太湖边一个小平台，不是想想中的一个大高台。站在湖边的大石头上迎着风拍照还是很拉风，不知道那一波浪就能排到脚后跟上。豆哥最拉风的是这里的一个小插曲。这边属于比较荒的小景点，没有公共卫生间，小哥急了就拉我去公路对面小树林解决，茂密的树林下是一个大河沟，担心滑下去，前进到差不多不影响马路上市容，正准备行动。突然正前方，不对准确说是正前下方传来一阵紧急的咳咳声。这是含蓄的信号在警告我们这个不文明行为啊。“stop，小心，你们下游前面深沟里有人！我知道你们要干什么，因为我正在以比你们更低的姿态做类似的事情。”爷俩会意赶紧撤离现场。
回到车上正准备挪车走，一个穿着礼服的年轻人示意我们能不能等等再开走。原来车侧面拍婚纱照的新娘正在换道具。咱家稍微高点的车居然无意中帮了人家这么大一个忙。
接着往前开这段一直紧贴着湖边，豆哥看的惊叹得都词穷了。湖边道路对环湖骑行非常友好，不但有紧挨着湖边的骑行道，每隔一段还有个骑行休息区。
湖边骑行的人很多，估计都是借着这个假期在地图上在自己的心里画一个完整的圈，有一群群很专业的公路车速度很快地竞速，也有一个个山地车托着行李缓慢前行。
问豆哥咱明年也这样来一圈，装作入神地看风景，没有回应。
就这样贴着湖开了好长一段，开得很惬意，很放松，开车的人，坐车的人，还有车子，都很省油。傍晚了，湖边村子里的袅袅青烟升起，风好像也小了，湖里的浪也小了。车外面安静了，车里面豆哥经历了刚才无边湖景的兴奋，也安静下来了。
直到一个导航提示左转的路口。“导航怎么提示左转呢，分明前面这个变窄的公路还可以往前开，还可以离湖边更近，我还没看够呢”。好，那咱就继续直行。
“怎么开了这么久，前面一辆车没有，后面也一辆车没有，连骑行的也没有了，咱只碰到过一群本地老太太傍晚散步的，爸，还往前不，天快黑了，有点慌啊”，豆哥提醒我。“没事，前面总有个左拐的地方开到大路上去”。
确实在尽头有个左拐的涵洞穿过这段临湖的高速公里。涵洞很窄，左边高一点应该是非机动车和行人，右边是机动车，里面好像有一点积水。老司机谢谢咱这虽然是城市越野，也是高底盘的越野，正要往里开。“咱家车是不是太高了啊，我看水面里这个顶好近啊，咱家车钻不过去吧”副驾驶豆哥提醒。对啊，下车检查下看。不看不知道一看吓一跳，这水面到洞子顶太近可不怪涵洞挖的矮，只是因为水太深了。刚才是准备要重进一个深水池啊。
想想这前不着村后不着店的地方，天已经慢慢黑下来了，刚才如果一脚油冲进去…，想想都后怕，掉头沿原路赶紧往回跑。
和刚才开过来一样，路上没有车。
和刚才开过来一样，湖水还很美。 导航经过的下一个途径点是香山公路驿站，我猜是跟刚才几个一样的小景点，豆哥说根据名字判断他觉得就是给那些骑车人休息的地方。
豆哥蒙对了。比前面经过的那些休息点大一些，但就是个休息点。天已经慢慢黑了，抓紧赶路，也就没有下车。在车上对着这个1314号驿站随手拍了张照片，照片的C位是副驾驶位置豆妈给车子装饰的车载人。给豆哥说，一生一世，这个照片送给妈妈，虽然这次旅行她没来。豆哥没有像平时一样表达不屑或硬抬杠，好像嗯了一声好像没出声。可能是累了，我猜想是想妈妈了。
到酒店的规划的最后一个途径点是蜀山古南街，越开路越窄，人越多。天彻底黑了，跟着导航行驶在黑乎乎的小镇上，会车都要小心点。豆哥说饿了要么直接去酒店，安顿好再来。行，修改目的地，不到十分钟就到酒店了。
这趟出行前，提前和豆哥沟通过了，咋俩大老爷们，不用想你小时候一样总是订很好的度假酒店，有个地方睡觉就可以了。预期管理的不错，房卡刷开门，豆哥很满意。
看大众点评酒店对面人民饭店的韭菜鸡蛋饺子不错，就过马路冲进去。饭店里晚上有宴会刚结束，三三两两酒足饭饱的城里人正在饭店寒暄。应该是县城顶级的饭店，很亮堂，服务员说饺子不单卖，是一大桌招待的那种俩人出来边找别的饭店边给豆哥讲“之前在人民饭店上班的都是工人，我舅舅你舅爷就在我们县城人民饭店上班”。
在人民饭店正对面找到了另外家饺子店。饺子很大，大胃王的爷俩居然都没吃完。豆哥说他们是不是上错了，十二个咋这么大。我说你审题仔细一点，人家是十二块钱十五个，不是十五块钱十二个。
吃饱回酒店豆哥洗完澡换上睡衣给妈妈视频，介绍自己今天精彩的旅程，特别是观景台那段精彩的经历。然后掏出课本做作业，计划两个小时，结果不到一个小时就困得直打哈欠。
睡吧睡吧。
“爸爸，前面是个铁索桥”晚上梦话一大堆，就记住了这句，估计还在继续他的精彩旅行。
小县城这个小酒店睡的很安静舒服，下午那会儿还想临时改成湖州太湖旅游度假区那边酒店，感谢豆哥的坚持，让今天的旅行如此精彩。我们明天继续。今天的地图如下，明天我们继续环起来。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
