<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>旅游 on 爱豆吧！</title>
    <link>https://idouba.com/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/</link>
    <description>Recent content in 旅游 on 爱豆吧！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>浙ICP备18050493号-1 浙公网安备 33010802006262号</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Oct 2024 15:32:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://idouba.com/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day2</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day2/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day2/</guid>
      <description>
        
          
            路线： 游记： 第一天晚上豆哥做完作业早早睡着了，简单规划了下第二天的目的地。和第一天一样，不规划详细路线，定个目的地就开过去，沿路随意。 在无锡一众鼋头渚、拈花湾、蠡园选择了三国水浒城，豆哥在很小时候就收集了三国人物卡，经常对其中人物战斗力智慧值有不同见解。现场体验下应该会很兴奋。
预订的双床房不太好，临时升级了高级大床房。一晚上俩人抢被子盖，没抢过他。早上挺早就起来吃早餐。早餐很简单，和豆哥之前出来旅游经历的丰盛自住早餐不同。我吃了玉米红薯馒头稀饭，豆哥给自己烤面包见番茄酱，热牛奶。
养成了个不错的习惯，下楼吃饭前各自整理各自行李，房间收拾干净，吃完饭拿行李时再检查一遍，确保没落下小东西。起床时说好了，不同于之前总住一个酒店房间，这次每天换一个地方，敏捷机动，要随时收拾好东西准备转移。
出门开车，比起昨天的大风天，天气晴好，在小县城的街道里开着很惬意。但得开得更小心，因为随时有横穿马路的行人，还有不打转向灯随时快速变道的车子。出了县城沿范蠡大道一直开，比昨天的高速还通畅，偶尔还能飞过太湖水流过来的某个大桥，开得很舒服，豆哥坐在后排那叫一个惬意。
好心情在一个拐弯就戛然而止，下了范蠡大道，拐进了一段好像叫周铁的县道，路窄车多。穿过村庄穿过庄稼地，就到了另外一段太湖边。明亮的湖面，和昨天湖州那边湖至少有两点不同。第一颜色没有那么黄，更清澈。第二湖面基本没有浪，很安静，猜想可能与昨天大风天今天大晴天有一点关系，更重要的应该还是不同区域自身不同的水文特点。总结突然冲到眼前的湖面就是豆哥作文中用烂了的四个字，波光粼粼。
经历了刚才堵车的焦躁，幸福来的太突然。俩人都还没缓过劲来。不知道豆哥有没有领悟到，这就是生活。
故意减慢了速度，沿着湖一直开。开过一段常州的太湖，很快又进入无锡的太湖。路边走一段就有各种湖边绿地上露营，车子沿公路两边停的满满当当。因为赶时间，没有来及下车停留，和豆哥商量，地址ark下了，下次带着妈妈一起来这边湖边走走看看。地址好像是中华孝道园附近。
再往前就进入无锡市区了，能看见公交和地铁站了。车很多，和杭州一样多，特别是进景区的地方，和杭州一样堵。四五个车道，满满当当，看不到头。
排着队一点点往前，经过一个大十字，就进入了市区的湖边，应该是湖边的市区，其实就是景区。豆哥说和杭州更像了，右边的湖，湖边的路，路边的树，树下的车 一模一样。这个角落的太湖，湖水和湖边的小风景都和西湖很像。不同是西湖看远处能看见尽头的群山，这里看远处，没有边。
车子沿湖再前开过一段树荫的小路，和闻涛路一桥往西的一段感觉很像，按照导航停到了无锡蠡湖八号酒店。这边有一点点开阔，车子路边就可以停。跟着一个接驳大巴前往三国水浒城。越接近越堵，最后一段八百米走了十几分钟。
门口的文字提示这里的标准名称是：中央电视总台无锡影视基地。
我们进的门是水浒城，左右两边分别是一百单八将的名号，前面四个铜人分别是武松 李逵 鲁智深和林冲。和其中几个匆匆合个影，豆哥就急着去找卢俊义。费了半天劲，终于在宋江附近找到了。然后才检票进去。
导游鼓动大家买电瓶车的票，说指着地图说从一边到另一边有多远，豆哥很兴奋地说那样走起来才得劲。全车就这爷俩没被忽悠观光车。
进来第一感觉像北方的小公园，可能是为了复现山东好汉的生活，里面的树木各种都更像北方的，个别地方有点像济南的大明湖。
第一站水泊梁山，可惜晁天王们的聚义堂关闭了，只在山下看了看。沿着湖往前瞎溜达，走进了一个小村庄，看介绍是阮氏三兄弟的家，水浒传里劫生辰纲就是在这里拍的。
湖面上不断有各种游船里里外外，停靠水泊梁山码头。等了大半个小时终于等到我们的船，不同于前面看到几艘多层华丽又威猛的大船，这是一艘只有一层的小体格游船，豆哥还有点失误。登船一看船头的旗号“诸葛”，原来这是孔明先生的船。
水泊梁山的山头，外侧无边的太湖水，内测沿湖修建影视城，先是水浒城、然后是三国城。不同于穿梭于景区里面，从湖上游船上在一个较远的视角更能感受到全貌。比起水浒城的各种小场景，前方的三国城要宏伟的多。宏伟到了极致的是诸葛游船的终点——东吴水寨。
电视里三国演义这段场面已经完全不记得了，眼前高大的营寨大门立在无边的太湖水中，透漏出的霸气和威武视觉上非常有冲击，特别是从游船上远眺，到船靠近时的仰望。有点像被周大都督检阅的感觉。
要说检阅那必须是周瑜点将台。下了码头豆哥就带着爬上了这个大高台，就在水寨的附近。豆哥擂了鼓，还和周都督合了影。
水寨门口的周都督的操练场上操练了一把，天气很好，参与的很欢乐。
周瑜点将台往太湖边上走一点就到了周瑜的死对头诸葛亮借东风的地方。雕塑的诸葛亮披头散发地持剑正在做法。比起刚才对周瑜的热情和仰慕，豆哥对这个孔明先生貌似不太感冒，围着转了小圈就拉着下到跟前的太湖水边去看风景。
今天早先都是站在高处观看湖水，这会儿才有机会跟湖州那边一样，能俯下身子，去感受湖水。发现这里的湖水也有浪，虽然没有湖州那边的浪大，但也有节奏地拍打着脚下的湖边大石头。
沿湖走走就又走到了水寨。刚才下了船就只是乘客身份从水寨里穿出来赶路，这会儿才真正游客身份在水寨前观赏。不同于水上视角的广阔雄伟，在岸上看是另外一番气势。特别是迎风呼啦啦响的东吴军旗后面一艘艘战船忙碌地穿梭的背景，威武之外多了生动和活力。气氛到了，豆哥跟东吴军旗的合影也显露了几分英姿飒爽了。
穿过深入到湖中间的一长段水上走廊，又经过岸边的一个孙尚香饭堂、微缩版的赤壁战船群。来到了岸上最雄伟的建筑吴王宫。@TODO豆哥补充
然后穿过桃源三结义的花园和曹操点将台，终于找到了豆哥进入院门就心心念的三英战吕布马场。整个表演场的面积跟一个足球场差不多大。或者还要大一点，马跑的场子当然是比人跑的要大。提前四十分钟到现场，已经满满当当了。往里走有个坐第一排的热心人挪了挪给我们俩挤出一小块位置，坐进去迎着下午正热的太阳那叫一个晒。虽然前排有人撑伞，但是两位绅士考虑到可能影响后排人看表演，还是选择了硬扛。扛了一会儿，发现比大太阳更刺激的，更刺鼻的是浓郁的马粪喂，第一排离得最近，味道最爽。平时有点矫情的豆哥这次却非常淡定，想着半个小时后就要开场的三英战吕布这一切都是值得的。
果然，表演的精彩大大超出了我们的预期。@TODO豆哥浓墨重彩描述 出来又回到吴王宫观看一个盛大的表演刘备招亲。三国演义中周瑜给孙权献计假传把孙权妹妹孙尚香嫁给刘备骗刘备来到东吴。场面确实很华丽壮观，豆哥却完全没有兴趣，嘀咕繁琐无聊。小哥还是年轻啊！安抚着既然来了还是看完。
表演不好好看，小哥却给我总结他整个三国片场的感想：三国演义中虽然蜀国戏份最多但是硬件实力最弱，你看整个三国城没有蜀国一个特有的拍摄景点，估计就是室内或者战场上一般的情节 但是东吴和曹魏就不同了，各种营寨、宫殿、点将台等设施。这个有意思的特征在刚才桃园三结义后面那组三国人物雕塑群上都暗示了：曹操领着一群大将骑着马，东吴孙权和他的几个大将站在家个战车上指挥战斗，而蜀国这边，刘备领着诸葛亮关羽张飞和零零碎碎几个士兵站在哪里。这不正说明了东吴有车，曹魏有马，刘备啥都没有吗？ 有图有真相，小哥分析的对啊。
至此三国城就完整游览了一遍。豆哥领着我又通过园区陆地杀回水浒城，目的地是水浒城的一个武松斗杀西门庆的表演。第一次现场看到这样人被威亚吊着飞来飞去，打打杀杀，豆哥看得很过瘾。
出来时已经天慢慢黑了，在门口宋朝市集上各吃了一碗小面，就继续水浒城的游览。进到一个县衙里豆哥和一群大的小的男孩对那些刑拘表现出了兴趣，林冲的枷锁非都往自己身上招呼，还让大人给拍照，结果都被拒了，有个小朋友还被他奶奶收拾了 。
再穿过松江家的宅子和几个院子里这个时间里面灯光暗淡，进去瞅一眼就都马上出来了。直奔宋皇宫，据说宋徽宗这个才子皇帝今晚要展现才艺，来一场精彩的表演。
宋徽宗的Rap开场非常劲爆，华丽的宫殿，秀丽的灯光，配合着徽宗的律动和音乐，因引爆了现场气氛。豆哥和其他大部分游客一样在皇宫台阶下的石板地上席地而坐，挥舞着荧光棒，很享受这个热闹的气氛。
皇宫节目挺丰富的，都很精彩。暂告一段落时宫里公公宣布等下这边结束了徽宗还要到市集上与民同乐。
豆哥虽然还想接着看，看着已经快八点了，想到今晚落脚点不在无锡，而是在常州，决定还是抓紧赶路。
出门打车到停车地方，导航常州恐龙园隔壁酒店，一脚油门朝北狂奔。无锡上高速前的高架隧道都很畅通，加上高速六十公里很快就赶到常州，还没下高速恐龙的各种信息就扑面而来。豆哥发现这里从高速到市区的很多路牌上都是恐龙相关的园区设施的指引。下了高速跟着导航很快就到了酒店。
第一次住这种没有前台的酒店，俩人都有点不习惯。车子开到地下车库找车位费了点劲，最后找到了一个划为人防干厕所的位置停下来，捎带给豆哥讲了半天车库和人防的关系。还不容易从车库电梯到地面，找到酒店入口，上楼到房间所在楼层，手机蓝牙开门终于进到房间。
看着房间落地窗下正对着的恐龙园的五彩的灯光，豆哥对这个位置很满意。洗洗睡了，攒足精神明早早起杀向恐龙园。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day1</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day1/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day1/</guid>
      <description>
        
          
            帮豆哥流水账地记录下国庆五天环太湖的经历。这是第一天。
路线： 游记： 因为一些状况，临到放假前一天才定了行程，没法和之前一样跑到很远的一个目标地，爷俩就开着车周边闲逛，不涉及机票高铁票，也不提前订酒店。国庆当天各自收拾了一个小箱子，一个背包。豆哥除了给自己的卡拉羊小箱子里塞了五/条内裤五双袜子外，还带了不少书和作业。
出发时已经十点了，导航设置先到达湖州的新港口灯塔，然后开始环湖。
出门两三公里就堵在了复兴大桥入口，上了高速只是偶尔小堵一阵子，因为车多或者高速上追尾事故。
下午两点钟到达新港口灯塔附近。掉了两次头才把车停在一个桥下，踩着泥地冲到灯塔下。湖边风很大，俩人都穿上外套还是有点冷。终于见到了心心念的太湖，停车的第一站，俩人都很兴奋。迎着风冲到灯塔下。
习惯了西湖那种城里的一滩水，第一次见到太湖这种看不到边际的湖水，豆哥感叹，这哪是湖啊，明明就是海啊。湖里浪伴着大风拍打着岸边的水草，和西湖那种安静完全是不同的体验。
在灯塔短暂停留后，豆哥在一块石头上刮干净脚上的泥就窜上了车，继续环湖前行。咕咕叫的肚子提醒得找个地方吃点东西。
没走多远，就被路右边湖里一个圆形的建筑吸引了。靠过去靠过去，豆哥指挥着，完全不管规划的途径点还有一公里。绕了一圈才找到入口，原来就是传说中的月亮湾。人挺多，简单转了转就赶紧找地方吃饭。步行导航到一个太湖渔村的饭店，门口服务员通知说中饭已经结束了，需要在等半小时厨师吃好饭才能开始晚饭。豆哥饿得半分钟都不想等，拉着就往前冲，准备找前面大食堂先来碗面。幸运地半路上碰到了一家还在营业的餐厅，俩人点了个188的套餐，鱼、虾、蛋、蟹、鸡、肉、豆腐、青菜一大桌。有些吃的惯，有些不太惯，但吃的很饱。饭店紧挨着湖水，打算紧挨着湖水走回去找车，发现因为风浪太大，临近湖边的木板走廊都被拦起来了。
找到车继续往前开，跳过几个途径点直接到达太湖观景台。其实就是西边太湖边一个小平台，不是想想中的一个大高台。站在湖边的大石头上迎着风拍照还是很拉风，不知道那一波浪就能排到脚后跟上。豆哥最拉风的是这里的一个小插曲。这边属于比较荒的小景点，没有公共卫生间，小哥急了就拉我去公路对面小树林解决，茂密的树林下是一个大河沟，担心滑下去，前进到差不多不影响马路上市容，正准备行动。突然正前方，不对准确说是正前下方传来一阵紧急的咳咳声。这是含蓄的信号在警告我们这个不文明行为啊。“stop，小心，你们下游前面深沟里有人！我知道你们要干什么，因为我正在以比你们更低的姿态做类似的事情。”爷俩会意赶紧撤离现场。
回到车上正准备挪车走，一个穿着礼服的年轻人示意我们能不能等等再开走。原来车侧面拍婚纱照的新娘正在换道具。咱家稍微高点的车居然无意中帮了人家这么大一个忙。
接着往前开这段一直紧贴着湖边，豆哥看的惊叹得都词穷了。湖边道路对环湖骑行非常友好，不但有紧挨着湖边的骑行道，每隔一段还有个骑行休息区。
湖边骑行的人很多，估计都是借着这个假期在地图上在自己的心里画一个完整的圈，有一群群很专业的公路车速度很快地竞速，也有一个个山地车托着行李缓慢前行。
问豆哥咱明年也这样来一圈，装作入神地看风景，没有回应。
就这样贴着湖开了好长一段，开得很惬意，很放松，开车的人，坐车的人，还有车子，都很省油。傍晚了，湖边村子里的袅袅青烟升起，风好像也小了，湖里的浪也小了。车外面安静了，车里面豆哥经历了刚才无边湖景的兴奋，也安静下来了。
直到一个导航提示左转的路口。“导航怎么提示左转呢，分明前面这个变窄的公路还可以往前开，还可以离湖边更近，我还没看够呢”。好，那咱就继续直行。
“怎么开了这么久，前面一辆车没有，后面也一辆车没有，连骑行的也没有了，咱只碰到过一群本地老太太傍晚散步的，爸，还往前不，天快黑了，有点慌啊”，豆哥提醒我。“没事，前面总有个左拐的地方开到大路上去”。
确实在尽头有个左拐的涵洞穿过这段临湖的高速公里。涵洞很窄，左边高一点应该是非机动车和行人，右边是机动车，里面好像有一点积水。老司机谢谢咱这虽然是城市越野，也是高底盘的越野，正要往里开。“咱家车是不是太高了啊，我看水面里这个顶好近啊，咱家车钻不过去吧”副驾驶豆哥提醒。对啊，下车检查下看。不看不知道一看吓一跳，这水面到洞子顶太近可不怪涵洞挖的矮，只是因为水太深了。刚才是准备要重进一个深水池啊。
想想这前不着村后不着店的地方，天已经慢慢黑下来了，刚才如果一脚油冲进去…，想想都后怕，掉头沿原路赶紧往回跑。
和刚才开过来一样，路上没有车。
和刚才开过来一样，湖水还很美。
导航经过的下一个途径点是香山公路驿站，我猜是跟刚才几个一样的小景点，豆哥说根据名字判断他觉得就是给那些骑车人休息的地方。
豆哥蒙对了。比前面经过的那些休息点大一些，但就是个休息点。天已经慢慢黑了，抓紧赶路，也就没有下车。在车上对着这个1314号驿站随手拍了张照片，照片的C位是副驾驶位置豆妈给车子装饰的车载人。给豆哥说，一生一世，这个照片送给妈妈，虽然这次旅行她没来。豆哥没有像平时一样表达不屑或硬抬杠，好像嗯了一声好像没出声。可能是累了，我猜想是想妈妈了。
到酒店的规划的最后一个途径点是蜀山古南街，越开路越窄，人越多。天彻底黑了，跟着导航行驶在黑乎乎的小镇上，会车都要小心点。豆哥说饿了要么直接去酒店，安顿好再来。行，修改目的地，不到十分钟就到酒店了。
这趟出行前，提前和豆哥沟通过了，咋俩大老爷们，不用想你小时候一样总是订很好的度假酒店，有个地方睡觉就可以了。预期管理的不错，房卡刷开门，豆哥很满意。
看大众点评酒店对面人民饭店的韭菜鸡蛋饺子不错，就过马路冲进去。饭店里晚上有宴会刚结束，三三两两酒足饭饱的城里人正在饭店寒暄。应该是县城顶级的饭店，很亮堂，服务员说饺子不单卖，是一大桌招待的那种俩人出来边找别的饭店边给豆哥讲“之前在人民饭店上班的都是工人，我舅舅你舅爷就在我们县城人民饭店上班”。
在人民饭店正对面找到了另外家饺子店。饺子很大，大胃王的爷俩居然都没吃完。豆哥说他们是不是上错了，十二个咋这么大。我说你审题仔细一点，人家是十二块钱十五个，不是十五块钱十二个。
吃饱回酒店豆哥洗完澡换上睡衣给妈妈视频，介绍自己今天精彩的旅程，特别是观景台那段精彩的经历。然后掏出课本做作业，计划两个小时，结果不到一个小时就困得直打哈欠。
睡吧睡吧。
“爸爸，前面是个铁索桥”晚上梦话一大堆，就记住了这句，估计还在继续他的精彩旅行。
小县城这个小酒店睡的很安静舒服，下午那会儿还想临时改成湖州太湖旅游度假区那边酒店，感谢豆哥的坚持，让今天的旅行如此精彩。我们明天继续。今天的地图如下，明天我们继续环起来。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
