<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>豆哥 on 爱豆吧！</title>
    <link>https://idouba.com/categories/%E8%B1%86%E5%93%A5/</link>
    <description>Recent content in 豆哥 on 爱豆吧！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>浙ICP备18050493号-1 浙公网安备 33010802006262号</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Aug 2024 15:32:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://idouba.com/categories/%E8%B1%86%E5%93%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>开学第一天和豆哥的奇妙的拼车之旅</title>
      <link>https://idouba.com/one-week-with-douge/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/one-week-with-douge/</guid>
      <description>
        
          
            很奇特的一段旅途。早上和儿子拼车，八点一个去学校参加开学的军训，另一个继续往机场赶十点的飞机。 老妈不在家这周，咱俩过得凑合没饿着。
每天，你早晚上课，中午下午在家。有时有点忙，大多数时候监控里的身影有点无聊寂寞。我在单位一如既往地忙，好几次两路会议同时进行时，还再加入你的手表来电。
早上，你撅着屁股还在睡，我冲下楼快速扫荡中饭和晚饭的菜。回来叫醒你，你洗漱，我也洗漱。你端盘子我拿粥碗，一起吃完早餐。中间经常你要紧急窜洗手间，搞得我们时间更赶。八点二十开车送你去上课，八点四十我到单位上班。
中午，你在家洗好择好菜，你知道当把电饭煲那个柴火饭按钮按下后一个小时，老爸一脚油就冲回来。厨房一顿瞎操练，咱中午饭就有了。你说老爸现在脱离小红书也能给你做一顿管饱的午餐，我说我得有时间看。
傍晚，重复中午的流程。换了菜单，流程不变，时间更短。你六点半有课，我七点有活要干。
每顿，我快速洗刷油多的几个锅和盘，马上赶回去上班，给你留下几个油不多的碗。 第一天中午回来看着你在厨房刷碗的背影，想着大家庭最近发生的事情，你老爹鼻子一酸。
感动妈妈的辛苦，这么多年边上班，每天回家把你喂养这么大，特别是每个这样的暑假。 除了三顿饭，同时还要辅导功课，理论上咱俩还没正式开展。
一周里，还没有找到时间坐下来对着书看，但我们在车上，饭桌上七拉八扯从来没有停止过。
那天，你从哪里看到青海湖绕一圈有四百公里，回想起咱之前骑行青山湖四十公里。我们讨论起前者面积大概是几个后者。你路上瞎蒙，回家在验算本上画画，发现假设形状是你之前学过的正方形，还是你正在预习下学期要学的圆形，结论居然差不多都是100。同时贯通了为什么占老师告诉你们长度单位加一个零，面积单位要加两个零。
周日，我们在西湖边和老爸当年修铁路的同事和他家哥哥一起吃了饭。两个大人聊到东北工地的很多往事。老爸捡到同事的一本英语词汇书，在工地闲着没事拿铁一局的机械材料账本抄了一些遍，回到西安，没有上过高中大学的背景就考过四级六级。然后自学考了个研究生，认识了妈妈，有了你。你估计只听故事一样的感兴趣那个叔叔讲的当时怎么帮爸爸从桥梁处转出档案才赶上西工大研究生报名，虽然不太相信英语那段，但前天你也尝试背下xdf整本读本，体验笨方法的乐趣和不同。
昨晚，你在自己房间对着王老师发的表格整理自己的衣服袜子牙膏牙刷洗发水洗衣皂，整齐排放在自己小箱子里。在隔壁房间，你老爸整理下出差材料，合上笔记本塞到包里，随手塞上剃须刀和两件衣服，准备临时安排的短差。
现在，你在学校应该见到了这几天一直心心念的老师同学，大巴车浩浩荡荡开赴未来四天的军营。老爸在南航的南航飞机上，想你和妈妈，飞行模式下写点文字，居然话多情谊浓地从杭州啰嗦到深圳上空。
飞机开始降落了，下飞机就要去赶场到地方，不得不收起啰嗦。
祝你军营生活顺利充实有收获。祝你按照自己习惯的喜欢的方式快乐成长。 祝福咱的亲人们都健康。所有人都辛苦了，所有人都还在辛苦着。老爸不时漫游在几个角色间，感受其中的压力、恐惧和辛苦。你也感受到了一些，不用担心慢慢都会好起来。
感谢你这几天的陪伴，有时我分不清是我在照顾你，还是你在照顾我。 谢谢你每天需要我。一起做事，一起扯淡，一起吃饱饭。谢谢你让我更充分参与到你的生活，除了之前教条概念的角色外，体验到有情感的父亲感觉。
最感谢学校和老师们。刚才在学校门口专门走上前给张校长打了招呼。 终于开学了，特别是四天在外面独立军训，可算歇口气了。终于不用每天早上睁开眼第一件事想着今天三顿饭吃什么，买啥菜。真真快顶不住了。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
