<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>豆哥 on 爱豆吧！</title>
    <link>https://idouba.com/categories/%E8%B1%86%E5%93%A5/</link>
    <description>Recent content in 豆哥 on 爱豆吧！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>浙ICP备18050493号-1 浙公网安备 33010802006262号</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2024 15:32:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://idouba.com/categories/%E8%B1%86%E5%93%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day5：西山岛（苏州-太湖-杭州）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day5-xishandao/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day5-xishandao/</guid>
      <description>
        
          
            路线： 游记： 未完待续。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day4：渔洋山（常州-太湖-苏州）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day4-yuyangshan/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day4-yuyangshan/</guid>
      <description>
        
          
            路线： 游记： 恐龙园一天很紧张，很早起床，很晚回到房间。答应豆哥第二天可以自由行了，目的地苏州，晚上到达西山岛就行。晚上睡得很好，自然醒也没有太晚。豆哥说他不想把出来旅游的时光浪费在房间里，醒来很快就洗漱完毕，穿上衣服，收拾好箱子退房。
在先吃早餐回来退房，还是退房拉着箱子去吃早餐这个事上豆哥选择了后者，这样节省时间。但我们漏了一点，那就是哪里有早餐，坚决不吃昨天早上的汤面了，一定找个包子油条这种早餐铺。查了下开车过去三公里的一个巷子里但不好停车，于是豆哥领着他爸瞎晃悠。拉着箱子走了四五百米，找到了一个牛肉汤的店。
牛肉粉丝汤、鸡丝鸡蛋汤，还有脆脆的烤饼，俩人吃的连一点汤渣都不剩。豆哥说这是他这两天吃的最舒服的一顿早餐了，不但比昨天恐的汤面好吃，比前天酒店的早餐也好吃。吃饱了心情好情绪就是高，拉着箱子原路返回也浑身是劲。
下车库找到那个民防干厕所的位置，也就找到了车。目标苏州，准备一路狂飙。很快就上了高架，虽然不是高速，但也基本可以开到八十左右，不堵，开得很舒服，聊得也很欢乐。开了很久才导航到一个高速入口，前面车在排队，看着隔壁车道四五辆车追尾在一起，好在好像速度都不太快。豆哥兴奋地趴在车窗看，老司机提醒他要专注自己的方向盘，不要光看热闹。
高速有一段能看见太湖，豆哥很兴奋，昨天一整天憋在恐龙园，一天没见太湖了。更兴奋的是当导航屏幕出现一大片无边的蓝色区域，我们开到太湖里面了。对，我们开到太湖下面了。太湖隧道顶上的蓝天白云图像很舒服（开车太快没有照片，从链接的新闻稿里提取了一张和那天看到类似的照片），不只是前排的驾驶员开着舒服，坐在后排看热闹的更是瞪大眼睛这边瞅瞅那边瞧瞧。豆爸之前只是修过铁路桥，当时秦沈客运专线我们的桥边上有几个小铁路涵洞的工地去过。单位的老师傅有修过隧道的，但想想我们搞个桥墩都得搞围堰把河里的水排到周边再施工，湖里面修这么长一个隧道至少得把太湖隔成两段，在中间施工。
在一个很小的出口下了高速，接着开进了一段很窄的村庄间的公路，车不多，很安静。豆哥正在吐槽这个导航瞎导时，车子已经七拐八拐地拐到了另外太湖边。原来出发前选路线的时候专门选了一条沿太湖最多的路线。这算上了正路了，我们来到了苏州的太湖。
和前面几段环湖的公路一样，越往里碰到的环湖骑行的车子越多。好像还有摩托车跟着的，我说猜那个摩托车是给边上自行车提供后期保障的，豆哥觉得我在瞎扯。
和前面几段一样，停在湖边的车也越来越多，这边湖边和公路有比较宽的一片小树林，车子都停在树木稀疏的草地上，比起前面几段只能强行在公路上靠边，这种管够的停车场倒使得俩人选择困难了，比一大片空车位停哪个那种选择困难还要困难。不知道停哪里，贪婪地不知道想看哪处风景。昨天前天在园区里可憋坏了，就想着在湖边撒个欢。最终还是随便方向盘右转开下公路停在了树林一处。
湖边草地上很多搭帐篷打牌、野餐的。其中看到一家支了个炉子在烧烤，豆哥凑在跟前看了好半天。沿着湖边往前走了不少，停下来坐在湖边才想起来爷俩各自手里就拿了一瓶水，车上吃的一点没带下来，干坐着有点单调。特别是豆哥又惦记上刚才湖边那家烧烤越想越馋，虽然出发前刚吃过早饭，居然有点饿了。午饭也是动力源泉，起身继续赶路，目标光福的二十八里太湖船菜。
往前开绕过一片庄稼地，进入了类似开发区的市区。路特别宽，路上车并不多。开着开着豆哥居然尖叫起来，原来隔壁开来了有轨电车。不同于在长春见到的跟传统火车类似宽窄的那种有轨电车，这种电车貌似更宽一些，和武汉光谷的好像有点像。也许是和电车有缘，在一个路口居然开过了，需要往回掉头，正好左边有个电车开过来，豆哥欢呼声中我们和电车并排飚了把速。不知道豆哥手表有没有完整拍下来，开车司机的手机里没有，只好先这里来个图。
继续往前开往吃饭的目的地，居然真的是情绪到了，越走越饿了。豆哥这才总结刚才路径规划有点不合理，没有吃饭在湖边上停留太久了。那还能怎么办，油门表示下，抓点紧吧。终于在一个类似小镇的河边上找到这个太湖船菜。
很大的一个饭店，和之前坐在座位上扫码点菜不同。饭店门口把各种菜的配料塑封好放在哪里，每个菜边上一组牌子，需要点哪个菜，直接去拿牌子就好了。每个菜分量看着都很大，并且每个看着都很好吃，两个饿汉居然不知道怎么选。选好后在一个靠窗的四人位置坐下来，窗外小桥流水，很惬意。才发现这几天居然都没有好好吃中饭，三国城和恐龙园的中饭都是讲究来的。菜上来果然分量都很大，另外发现不管鱼、肉、虾，还是腊肉、肘子，不管口味红烧还是炒的，居然两个北方人都感觉居然咸味都比较重。菜量实在太大了，俩人可劲吃，还是有些没吃完。
吃饱饭继续赶路，晚上西山岛休息，下午大片时间选一个经典的地方好好玩下。也没有做什么攻略，从豆哥这几天的安排看，恐龙园、三国城这些去过了，今天一定选一个自然风景的，最好是跟太湖比较亲近的。于是在太湖国家湿地公园，和太湖渔洋山风景区中间选一个。虽然两个都要门票，选后者的原因是离西山岛更近一些，在一个路线不太熟悉的地方离晚上睡觉地方近一点总能安心一点。事实证明这个决定出发点对，但过程却要曲折很多，也可以理解成精彩很多。
主打就是一个稀里糊涂，稀里糊涂导航没找到公园正门停车在一个小路口，稀里糊涂从小路上山居然无意逃票了，看完夕阳稀里糊涂下山找不到车了，稀里糊涂打车去找车景区封路车不让进了，天黑黑的傍晚饥寒交迫在深山里沿着公路走了两三公里没找到车。有点精彩，慢慢道来。
从太湖船菜出来目标渔阳山这段基本上都在太湖附近了。先穿过一段很窄的山间公路，路上能看到不少拿着登山杖的路人，看面貌是刚下山。穿出来就到了太湖边，极致美景的太湖边。湖面开阔，两三点的阳光从湖面上反射出来，小学生作文的大镜子用在这里及其贴切。这段湖在车行的左手边，右手边都是各种风格的民宿和饭店，每家下面人都很多。公路挨着湖边，车子沿着公路两边停满了，加上不时有人从湖边穿过公路去右边民宿，要开的很小心。
按照导航的目标已经进入渔洋山景区了，但是景区大门在哪里，开过好几个疑似的门口，询问路人也没有人说清楚，只能硬着头皮继续往前开，在一个小路附近看着有登山者走下来，判断这条路至少能走上去。于是车停在路边，和豆哥各自包里背了几瓶水就准备沿着那个小路进山。从最后脚步绘出的步行地图看，俩人正好从正门的反方向进入的，可能也可以称为后山吧。
开始的一段可以车行的公路不算陡，走了一段豆哥说刚才应该直接车子开进来。确实可以开进来，但是整段路走过来没有迎面碰到反方向下山的，也没有看到前面后面有同行的，有点慌兮兮的。但是豆哥却很有兴致，两个大男人，前几天刚爬过十公里的西湖群山，这点强度简直毛毛雨。走了一会儿后面有个人超了上来，一看就是本地人，背着手拿了个玻璃水杯，跟走在自己村头一样闲庭散步地就把我们超过了，很快就超的没影了。
好在公路上山没有分叉，就一直往前走，直到前面无路可走了。有个大门锁住了前面的路，这怎么办。我有点怂了还是往回走，接着开车找景区大门吧。豆哥说，那刚才那人上哪里去了。走近一看，那个锁起来的大门边上铁丝网有个大窟窿。钻过去前面是木质台阶的上山路，挺陡的，但是每段很规则，先几段上升的，然后一小段水平的，整个就是架空在山里树林间的梯子。山林里树木比较密，木质台阶和树很近，走起来有点闷，豆哥走走就想歇。还好距离不是很长，走了二十分钟差不多I就走到了台阶终点。
终点一个大木门，居然也锁着。但是边上木栏杆不高，豆哥就带着我从栏杆上翻过来，就走到了一个很宽的的大路上。关键一下子人也多起来了。这些确认了，我们这是进了景区了，至此在国庆节第四天在苏州太湖渔洋山景区两个外地男子走后门上山的行为是坐实了。回头看刚才走过的木门，顶上写着“孙武道”。赶紧手机查了下，跟豆哥一起学习，原来孙武“三令五申”、“斩二妃”、拜将的故事就发生在这附近。
未完待续
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day3：恐龙园（常州-常州-常州）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day3-dinosaur-garden/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day3-dinosaur-garden/</guid>
      <description>
        
          
            路线： 游记： 今天车子没有轨迹，老老实实地停在那个人防临时厕所的位置。 公寓型酒店没有早餐，和豆哥早起在楼下找了个面馆吃了碗面就跟着人流穿过马路准备进园了。 离大门很远地方就是各种恐龙元素的雕塑、文字，气氛很好好，和豆哥之前去上海迪士尼外围有那么一点点像。排队很长，儿童检票要量身高。豆哥说幸亏咱买了两张成人票，要贪便宜买个一大一小就进不来了。 进了园首先冲到好像叫恐龙研究院TODO的项目，据说是通过基因还原方式重现了白垩纪时期包括恐龙在内的各种物种。排在队伍最后面，队伍边上是园区中心一个大水池，里面各种巨形恐龙造型，头顶一个叫过山龙的过山车载着这个园区里最勇敢的冒险者一阵一阵呼啸而过。
豆哥抬头看看，问我说爸你敢玩这个不，我说我不敢，豆哥说我也不敢。爷俩连互相鼓励，简单思想斗争去尝试一把的冲动都没有。老父亲也没有拿出一点点表率示范作用，怂啊。想当年东京迪士尼那个Space montain被幼儿园刚毕业的豆哥怂恿硬着头皮去排队，从排队到最终进入有五六个可能给惊险估计不足临时改变主意的人设计的TODO退出的小门，都硬撑着没有放弃。现在豆哥长大了些，反倒都怂得真实简单了。 室外排了一个小时左右，清晨阳光下，看着园区每挪一步的各种风景，也不觉得累。豆哥说他在上海迪士尼和北京环球影城的时候有很多人买那种免排队的票，他和妈妈从来不买。我说你看排队等待不也是今天游玩的一部分么，我们平时哪有这么大块时间不干别的就在这儿干聊天的。种票免排队省下来的时间都去了哪儿了，是不是做了更有意义的事情。 一个小时后进入“研究院”，发现里面还是排队，边上的指引牌提示还有五个好像被称为车间的大块区域，人流被组织引导着像动物园的巨蟒一样，七折八折地蜷在一个狭小空间里。为了缓解游客排队等待的疲劳，金属外壳的空间布置的有点像科幻电影里的飞行器舱内那种风格，透着科技感、金属感。每个区域的四周陈列了各种恐龙相关的科普研究信息。
第一个房间是一些恐龙化石标本。豆哥凑上那些恐龙骨架的窗口，很快确认是人工复制的不是真的化石。第二个房间好像是很多合成视频，恐龙在森林里活动，视频分辨率很粗糙，看着有点低成本。排到下面一个房间，科技感和交互感更明显，各个科学家的实验室，里面有简单蜡像的科学家和各种科研设备，电子仪器、试管、天平等，墙壁上还有各种类似科学家手稿的公式。看着神神秘秘，科学气氛拉满，看不大懂，也不能给豆哥过多讲解，只能说你看这些都是各国研究恐龙的科学家。努力地试图在不认识的科学家文字中找出认识内容，突然看到一个公式中将二氧化碳中的二标记到元素符号右上角而不是右下角，瞬间神秘感散落一地。前面的专家仪器视频全部是造气氛，认真就输了。
排了不到两个小时终于轮到上车了。
未完待续。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day2：三国城（宜兴-无锡-常州）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day2-sanguo-city/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day2-sanguo-city/</guid>
      <description>
        
          
            路线： 游记： 第一天晚上豆哥做完作业早早睡着了，简单规划了下第二天的目的地。和第一天一样，不规划详细路线，定个目的地就开过去，沿路随意。 在无锡一众鼋头渚、拈花湾、蠡园选择了三国水浒城，豆哥在很小时候就收集了三国人物卡，经常对其中人物战斗力智慧值有不同见解。现场体验下应该会很兴奋。
预订的双床房不太好，临时升级了高级大床房。一晚上俩人抢被子盖，没抢过他。早上挺早就起来吃早餐。早餐很简单，和豆哥之前出来旅游经历的丰盛自住早餐不同。我吃了玉米红薯馒头稀饭，豆哥给自己烤面包见番茄酱，热牛奶。
养成了个不错的习惯，下楼吃饭前各自整理各自行李，房间收拾干净，吃完饭拿行李时再检查一遍，确保没落下小东西。起床时说好了，不同于之前总住一个酒店房间，这次每天换一个地方，敏捷机动，要随时收拾好东西准备转移。
出门开车，比起昨天的大风天，天气晴好，在小县城的街道里开着很惬意。但得开得更小心，因为随时有横穿马路的行人，还有不打转向灯随时快速变道的车子。出了县城沿范蠡大道一直开，比昨天的高速还通畅，偶尔还能飞过太湖水流过来的某个大桥，开得很舒服，豆哥坐在后排那叫一个惬意。
好心情在一个拐弯就戛然而止，下了范蠡大道，拐进了一段好像叫周铁的县道，路窄车多。穿过村庄穿过庄稼地，就到了另外一段太湖边。明亮的湖面，和昨天湖州那边湖至少有两点不同。第一颜色没有那么黄，更清澈。第二湖面基本没有浪，很安静，猜想可能与昨天大风天今天大晴天有一点关系，更重要的应该还是不同区域自身不同的水文特点。早上九点多的太阳照在湖面上，在透过车窗反射到眼里，微微有点刺眼。但不是草泥马的远光灯那种，不难受。就想起豆哥作文中描写西湖湘湖用烂了的四个字：波光粼粼。
经历了刚才堵车的焦躁，幸福来的太突然。俩人都还没缓过劲来。不知道豆哥有没有领悟到，这就是生活。
故意减慢了速度，沿着湖一直开。开过一段常州的太湖，很快又进入无锡的太湖。路边走一段就有各种湖边绿地上露营，车子沿公路两边停的满满当当。因为赶时间，没有来及下车停留，和豆哥商量，地址Mark下了，下次带着妈妈一起来这边湖边走走看看。地址好像是中华孝道园附近。
再往前就进入无锡市区了，能看见公交和地铁站了。车很多，和杭州一样多，特别是进景区的地方，和杭州一样堵。四五个车道，满满当当，看不到头。
排着队一点点往前，经过一个大十字，就进入了市区的湖边，应该是湖边的市区，其实就是景区。豆哥说和杭州更像了，右边的湖，湖边的路，路边的树，树下的车 一模一样。这个角落的太湖，湖水和湖边的小风景都和西湖很像。不同是西湖看远处能看见尽头的群山，这里看远处，没有边。
车子沿湖再前开过一段树荫的小路，和闻涛路一桥往西的一段感觉很像，按照导航停到了无锡蠡湖八号酒店。这边有一点点开阔，车子路边就可以停。跟着一个接驳大巴前往三国水浒城。越接近越堵，最后一段八百米走了十几分钟。
门口的文字提示这里的标准名称是：中央电视总台无锡影视基地。
我们进的门是水浒城，左右两边分别是一百单八将的名号，前面四个铜人分别是武松 李逵 鲁智深和林冲。和其中几个匆匆合个影，豆哥就急着去找卢俊义。费了半天劲，终于在宋江附近找到了。然后才检票进去。
导游鼓动大家买电瓶车的票，说指着地图说从一边到另一边有多远，豆哥很兴奋地说那样走起来才得劲。全车就这爷俩没被忽悠观光车。
进来第一感觉像北方的小公园，可能是为了复现山东好汉的生活，里面的树木各种都更像北方的，个别地方有点像济南的大明湖。
第一站水泊梁山，可惜晁天王们的聚义堂关闭了，只在山下看了看。沿着湖往前瞎溜达，走进了一个小村庄，看介绍是阮氏三兄弟的家，水浒传里劫生辰纲就是在这里拍的。
湖面上不断有各种游船里里外外，停靠水泊梁山码头。等了大半个小时终于等到我们的船，不同于前面看到几艘多层华丽又威猛的大船，这是一艘只有一层的小体格游船，豆哥还有点失望。登船一看船头的旗号“诸葛”，原来这是孔明先生的船。
不同于穿梭于景区里面，会有一种只见树木不见森林的感觉，从湖上游船上在一个较远的视角更能感受到全貌。水泊梁山的山头，外侧无边的太湖水，内测沿湖修建影视城，先是水浒城、然后是三国城。比起水浒城的各种小场景，前方的三国城要宏伟的多。宏伟到了极致的是诸葛游船的终点——东吴水寨。
电视里三国演义这段场面已经完全不记得了，眼前高大的营寨大门立在无边的太湖水中，透漏出的霸气和威武视觉上非常有冲击，特别是从游船上远眺，到船靠近时的仰望。有点像被周大都督检阅的感觉。
要说检阅那必须是周瑜点将台。下了码头豆哥就带着爬上了这个大高台，就在水寨的附近。豆哥擂了鼓，还和周都督合了影。
水寨门口的周都督的操练场上操练了一把，天气很好，参与的很欢乐。
周瑜点将台往太湖边上走一点就到了周瑜的死对头诸葛亮借东风的地方。雕塑的诸葛亮披头散发地持剑正在作法。比起刚才对周瑜的热情和仰慕，豆哥对这个孔明先生貌似不太感冒，围着转了小圈就拉着下到跟前的太湖水边去看风景。
今天早先都是站在高处观看湖水，这会儿才有机会跟湖州那边一样，能俯下身子，去感受湖水。发现这里的湖水也有浪，虽然没有湖州那边的浪大，但也有节奏地拍打着脚下的湖边大石头。
沿湖走走就又走到了水寨。刚才下了船就只是乘客身份从水寨里穿出来赶路，这会儿才真正游客身份在水寨前观赏。不同于水上视角的广阔雄伟，在岸上看是另外一番气势。特别是迎风呼啦啦响的东吴军旗后面一艘艘战船忙碌地穿梭的背景，威武之外多了生动和活力。气氛到了，豆哥跟东吴军旗的合影也显露了几分英姿飒爽了。
穿过深入到湖中间的一长段水上走廊，又经过岸边的一个孙尚香饭堂、微缩版的赤壁战船群。来到了岸上最雄伟的建筑吴王宫。@TODO豆哥补充
然后穿过桃源三结义的花园和曹操点将台，终于找到了豆哥进入院门就心心念的三英战吕布马场。整个表演场的面积跟一个足球场差不多大。或者还要大一点，马跑的场子当然是比人跑的要大。提前四十分钟到现场，已经满满当当了。往里走有个坐第一排的热心人挪了挪给我们俩挤出一小块位置，坐进去迎着下午正热的太阳那叫一个晒。虽然前排有人撑伞，但是两位绅士考虑到可能影响后排人看表演，还是选择了硬扛。扛了一会儿，发现比大太阳更刺激的，更刺鼻的是浓郁的马粪味道，第一排离得最近，味道最爽。平时有点矫情的豆哥这次却非常淡定，想着半个小时后就要开场的三英战吕布这一切都是值得的。
果然，表演的精彩大大超出了我们的预期。@TODO豆哥浓墨重彩描述 出来又回到吴王宫观看一个盛大的表演刘备招亲。三国演义中周瑜给孙权献计假传把孙权妹妹孙尚香嫁给刘备骗刘备来到东吴。场面确实很华丽壮观，豆哥却完全没有兴趣，嘀咕繁琐无聊。小哥还是年轻啊！安抚着既然来了还是看完。
表演不好好看，小哥却给我总结他整个三国片场的感想：三国演义中虽然蜀国戏份最多但是硬件实力最弱，你看整个三国城没有蜀国一个特有的拍摄景点，估计就是室内或者战场上一般的情节 但是东吴和曹魏就不同了，各种营寨、宫殿、点将台等设施。这个有意思的特征在刚才桃园三结义后面那组三国人物雕塑群上都暗示了：曹操领着一群大将骑着马，东吴孙权和他的几个大将站在家个战车上指挥战斗，而蜀国这边，刘备领着诸葛亮关羽张飞和零零碎碎几个士兵站在哪里。这不正说明了东吴有车，曹魏有马，刘备啥都没有吗？ 有图有真相，小哥分析的对啊。
至此三国城就完整游览了一遍。豆哥领着我又通过园区陆地杀回水浒城，目的地是水浒城的一个武松斗杀西门庆的表演。第一次现场看到这样人被威亚吊着飞来飞去，打打杀杀，豆哥看得很过瘾。
出来时已经天慢慢黑了，在门口宋朝市集上各吃了一碗小面，就继续水浒城的游览。进到一个县衙里豆哥和一群大的小的男孩对那些刑具表现出了兴趣，林冲的枷锁非都往自己身上招呼，还让大人给拍照，结果都被拒了，有个小朋友还被他奶奶收拾了 。
再穿过松江家的宅子和几个院子里这个时间里面灯光暗淡，进去瞅一眼就都马上出来了。直奔宋皇宫，据说宋徽宗这个才子皇帝今晚要展现才艺，来一场精彩的表演。
宋徽宗的Rap开场非常劲爆，华丽的宫殿，秀丽的灯光，配合着徽宗的律动和音乐，因引爆了现场气氛。豆哥和其他大部分游客一样在皇宫台阶下的石板地上席地而坐，挥舞着荧光棒，很享受这个热闹的气氛。
皇宫节目挺丰富的，都很精彩。暂告一段落时宫里公公宣布等下这边结束了徽宗还要到市集上与民同乐。
豆哥虽然还想接着看，看着已经快八点了，想到今晚落脚点不在无锡，而是在常州，决定还是抓紧赶路。
出门打车到停车地方，导航常州恐龙园隔壁酒店，一脚油门朝北狂奔。无锡上高速前的高架隧道都很畅通，加上高速六十公里很快就赶到常州，还没下高速恐龙的各种信息就扑面而来。豆哥发现这里从高速到市区的很多路牌上都是恐龙相关的园区设施的指引。下了高速跟着导航很快就到了酒店。
第一次住这种没有前台的酒店，俩人都有点不习惯。车子开到地下车库找车位费了点劲，最后找到了一个划为人防干厕所的位置停下来，捎带给豆哥讲了半天车库和人防的关系。还不容易从车库电梯到地面，找到酒店入口，上楼到房间所在楼层，手机蓝牙开门终于进到房间。
看着房间落地窗下正对着的恐龙园的五彩的灯光，豆哥对这个位置很满意。洗洗睡了，攒足精神明早早起杀向恐龙园。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day1：遇太湖（杭州-湖州-宜兴）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day1-first-touch-taihu/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day1-first-touch-taihu/</guid>
      <description>
        
          
            帮豆哥流水账地记录下国庆五天环太湖的经历。这是第一天。
路线： 游记： 因为一些状况，临到放假前一天才定了行程，没法和之前一样跑到很远的一个目标地，爷俩就开着车周边闲逛，不涉及机票高铁票，也不提前订酒店。国庆当天各自收拾了一个小箱子，一个背包。豆哥除了给自己的卡拉羊小箱子里塞了五/条内裤五双袜子外，还带了不少书和作业。
出发时已经十点了，导航设置先到达湖州的新港口灯塔，然后开始环湖。
出门两三公里就堵在了复兴大桥入口，上了高速只是偶尔小堵一阵子，因为车多或者高速上追尾事故。
下午两点钟到达新港口灯塔附近。掉了两次头才把车停在一个桥下，踩着泥地冲到灯塔下。湖边风很大，俩人都穿上外套还是有点冷。终于见到了心心念的太湖，停车的第一站，俩人都很兴奋。迎着风冲到灯塔下。
习惯了西湖那种城里的一滩水，第一次见到太湖这种看不到边际的湖水，豆哥感叹，这哪是湖啊，明明就是海啊。湖里浪伴着大风拍打着岸边的水草，和西湖那种安静完全是不同的体验。
在灯塔短暂停留后，豆哥在一块石头上刮干净脚上的泥就窜上了车，继续环湖前行。咕咕叫的肚子提醒得找个地方吃点东西。
没走多远，就被路右边湖里一个圆形的建筑吸引了。靠过去靠过去，豆哥指挥着，完全不管规划的途径点还有一公里。绕了一圈才找到入口，原来就是传说中的月亮湾。人挺多，简单转了转就赶紧找地方吃饭。步行导航到一个太湖渔村的饭店，门口服务员通知说中饭已经结束了，需要在等半小时厨师吃好饭才能开始晚饭。豆哥饿得半分钟都不想等，拉着就往前冲，准备找前面大食堂先来碗面。幸运地半路上碰到了一家还在营业的餐厅，俩人点了个188的套餐，鱼、虾、蛋、蟹、鸡、肉、豆腐、青菜一大桌。有些吃的惯，有些不太惯，但吃的很饱。饭店紧挨着湖水，打算紧挨着湖水走回去找车，发现因为风浪太大，临近湖边的木板走廊都被拦起来了。
找到车继续往前开，跳过几个途径点直接到达太湖观景台。其实就是西边太湖边一个小平台，不是想想中的一个大高台。站在湖边的大石头上迎着风拍照还是很拉风，不知道那一波浪就能排到脚后跟上。豆哥最拉风的是这里的一个小插曲。这边属于比较荒的小景点，没有公共卫生间，小哥急了就拉我去公路对面小树林解决，茂密的树林下是一个大河沟，担心滑下去，前进到差不多不影响马路上市容，正准备行动。突然正前方，不对准确说是正前下方传来一阵紧急的咳咳声。这是含蓄的信号在警告我们这个不文明行为啊。“stop，小心，你们下游前面深沟里有人！我知道你们要干什么，因为我正在以比你们更低的姿态做类似的事情。”爷俩会意赶紧撤离现场。
回到车上正准备挪车走，一个穿着礼服的年轻人示意我们能不能等等再开走。原来车侧面拍婚纱照的新娘正在换道具。咱家稍微高点的车居然无意中帮了人家这么大一个忙。
接着往前开这段一直紧贴着湖边，豆哥看的惊叹得都词穷了。湖边道路对环湖骑行非常友好，不但有紧挨着湖边的骑行道，每隔一段还有个骑行休息区。
湖边骑行的人很多，估计都是借着这个假期在地图上在自己的心里画一个完整的圈，有一群群很专业的公路车速度很快地竞速，也有一个个山地车托着行李缓慢前行。
问豆哥咱明年也这样来一圈，装作入神地看风景，没有回应。
就这样贴着湖开了好长一段，开得很惬意，很放松，开车的人，坐车的人，还有车子，都很省油。傍晚了，湖边村子里的袅袅青烟升起，风好像也小了，湖里的浪也小了。车外面安静了，车里面豆哥经历了刚才无边湖景的兴奋，也安静下来了。
直到一个导航提示左转的路口。“导航怎么提示左转呢，分明前面这个变窄的公路还可以往前开，还可以离湖边更近，我还没看够呢”。好，那咱就继续直行。
“怎么开了这么久，前面一辆车没有，后面也一辆车没有，连骑行的也没有了，咱只碰到过一群本地老太太傍晚散步的，爸，还往前不，天快黑了，有点慌啊”，豆哥提醒我。“没事，前面总有个左拐的地方开到大路上去”。
确实在尽头有个左拐的涵洞穿过这段临湖的高速公里。涵洞很窄，左边高一点应该是非机动车和行人，右边是机动车，里面好像有一点积水。老司机谢谢咱这虽然是城市越野，也是高底盘的越野，正要往里开。“咱家车是不是太高了啊，我看水面里这个顶好近啊，咱家车钻不过去吧”副驾驶豆哥提醒。对啊，下车检查下看。不看不知道一看吓一跳，这水面到洞子顶太近可不怪涵洞挖的矮，只是因为水太深了。刚才是准备要重进一个深水池啊。
想想这前不着村后不着店的地方，天已经慢慢黑下来了，刚才如果一脚油冲进去…，想想都后怕，掉头沿原路赶紧往回跑。
和刚才开过来一样，路上没有车。
和刚才开过来一样，湖水还很美。
导航经过的下一个途径点是香山公路驿站，我猜是跟刚才几个一样的小景点，豆哥说根据名字判断他觉得就是给那些骑车人休息的地方。
豆哥蒙对了。比前面经过的那些休息点大一些，但就是个休息点。天已经慢慢黑了，抓紧赶路，也就没有下车。在车上对着这个1314号驿站随手拍了张照片，照片的C位是副驾驶位置豆妈给车子装饰的车载人。给豆哥说，一生一世，这个照片送给妈妈，虽然这次旅行她没来。豆哥没有像平时一样表达不屑或硬抬杠，好像嗯了一声好像没出声。可能是累了，我猜想是想妈妈了。
到酒店的规划的最后一个途径点是蜀山古南街，越开路越窄，人越多。天彻底黑了，跟着导航行驶在黑乎乎的小镇上，会车都要小心点。豆哥说饿了要么直接去酒店，安顿好再来。行，修改目的地，不到十分钟就到酒店了。
这趟出行前，提前和豆哥沟通过了，咋俩大老爷们，不用想你小时候一样总是订很好的度假酒店，有个地方睡觉就可以了。预期管理的不错，房卡刷开门，豆哥很满意。
看大众点评酒店对面人民饭店的韭菜鸡蛋饺子不错，就过马路冲进去。饭店里晚上有宴会刚结束，三三两两酒足饭饱的城里人正在饭店寒暄。应该是县城顶级的饭店，很亮堂，服务员说饺子不单卖，是一大桌招待的那种俩人出来边找别的饭店边给豆哥讲“之前在人民饭店上班的都是工人，我舅舅你舅爷就在我们县城人民饭店上班”。
在人民饭店正对面找到了另外家饺子店。饺子很大，大胃王的爷俩居然都没吃完。豆哥说他们是不是上错了，十二个咋这么大。我说你审题仔细一点，人家是十二块钱十五个，不是十五块钱十二个。
吃饱回酒店豆哥洗完澡换上睡衣给妈妈视频，介绍自己今天精彩的旅程，特别是观景台那段精彩的经历。然后掏出课本做作业，计划两个小时，结果不到一个小时就困得直打哈欠。
睡吧睡吧。
“爸爸，前面是个铁索桥”晚上梦话一大堆，就记住了这句，估计还在继续他的精彩旅行。
小县城这个小酒店睡的很安静舒服，下午那会儿还想临时改成湖州太湖旅游度假区那边酒店，感谢豆哥的坚持，让今天的旅行如此精彩。我们明天继续。今天的地图如下，明天我们继续环起来。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥军训归来</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-military-training/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 11:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-military-training/</guid>
      <description>
        
          
            豆哥，你哪天军训回来激动地给爸爸讲的四天训练营里各种有意思的事，真的很精彩。说到兴奋处你在咱家小客厅里给老爸一个人来了一段队列汇演。老爸生平第一次像个老首长一样地坐着检阅队伍，那个感觉还是相当不错滴。你讲了很多，包括你说开营第一天教官喊着对你们说话，当他凑近到你脸跟前给你说话时你都吓了一跳。后来慢慢就适应了，反倒是返校后排队时王老师温柔的指令声有点听不清楚。
但你老爸讲的所有这些中，印象最深刻的是你说自己训练第一天的故事。你说第一天队列练习时，第一次这样比较长时间的站立，你感觉自己有点站不住了，硬撑了一会儿还是有点不行，就给教官打报告出列在边上坐下来休息了一会儿，然后再申请入列参加训练，一直按照要求完成了当天和后面几天的训练，从中获得了不少乐趣。
因为是你自己亲身经历，你描述的生动，又详细。对着老师发的你穿迷彩服的照片，我脑子里能形象地回放出我儿子当时的表情、身体动作、甚至是细节的面部表情和心路历程。 这几天老爸脑海里总是反复回放着这段生动的电影画面。作为父亲，我的第一感觉是心疼。从你小时候开始，爸爸希望你经历的总是顺利、快乐、轻松。幼儿园或者小学刚开始任何的小的事件都会让我紧张。但随着你长大，老爸也成长了，甚至有些从容淡定了。老爸能平静接受发生在你身上一些不顺利、不理想，挫折、失败和眼泪。这些都是你成长过程中自然而然应该经历的。老爸静静地观察着你经历这些的反应，关注着这些挫折困难带给你成长的积极价值。
就像这次一样，你给我描述了当时的情况：“我有点坚持不住了，教官允许我们几个坐在旁边休息下。我休息了会儿，感觉好些了。虽然我觉得教官应该允许我再多休息一会儿，我自己也觉得到再多歇会儿真的很舒服。但我担心一直这样舒服着，会跟不上团队其他人的训练，后面可能就都跟不上了，我就掉队了。所以我就给教官报告归队了。”
老爸很欣慰，甚至有点自豪，你对待这个困难的态度和做出的反应。你发现没，碰到这些自己不适应的情况、需要克服的困难，只要你有意愿，有勇气去挑战，不管最终结果怎么样，一定比退却或者停留在原地要强的多。你那一刻坚持了，才能在当天挑战自己，在后面几天应急并战胜更大的挑战，回来信心满满、收获满满地给老爸讲你们训练营中各种趣事。试想你当时一念之差，想多坐一会儿，再坐一会儿，没有坚持，甚至当了逃兵。老爸接你回来，会是一个什么场景。即使老爸想出好办法来安慰你，也不能弥补挫败的感觉。
在我们的生活中，在你的成长过程中，这种时刻其实挺多的，我们鼓足勇气，过去了，除了本身学到东西，获得成长外，成就感，满足感是什么也换不来的。如老妈给我说你第一次学游泳的故事。老爸遗传给你的旱鸭子基因导致你小时候洗澡时眼睛碰一点水就大喊大叫，听说第一次到泳池你紧张哭着不敢下水，回来后还打退堂鼓不想去上课了。你后来怎么鼓足勇气跳到泳池里，你没有像这次一样能讲这么明白，但后来你成为了你们那届蛙泳新学员游得最好的。我记得你们结业考我是去了现场。你撅着自豪的屁股，作为表现最好的学员最后一个屁颠屁颠地走到泳池起点，跳下水英姿飒爽地完成了你的结业考。然后就一发不可收拾，到现在我再泳池里跟你一起游，连你的屁股都跟不上了，只能跟上脚丫子了。
更鲜活的经历是咱家最近的情况。妈妈照顾姥爷，我们不得不和妈妈分开这么久。爸爸能感受到你有多么伤心孤单，但每天我们还是按时上班上学，回家一起吃完饭后，爸爸去加班时，在家里按照之前妈妈培养的好习惯自己完成作业，做当天的复习和预习，你说作业质量还提高了呢。周末我们俩大清早起床赶高铁窜到济南，见到了妈妈。匆匆和妈妈待了两个半天，第二天中饭后吃了老济南的鲁菜我们就又得返杭了。虽然有很多不舍，在出租车上你还是安慰自己说分开有一点点难过，鼻子有一点点酸，但是昨天哭过了，今天不是很难受。妈妈继续辛苦地留在济南，我们坐着高铁返杭继续我们的工作学习，然后等着妈妈回来。
从你的身上老爸看到了长大的男子汉身上的力量、勇气和希望。
勇气，能指引我们去做自己认为对的有价值的事情。除了这些让自己感觉极端不适的困难外，也体现在我们平时生活中。养成习惯那就是勇敢，就是自律。就像今天晚上老爸重要把充电器从公司带回来了，吃完晚饭你给你的Pad充上电，来了把你心心念的蛋仔游戏。我能看到你真的很喜欢，明天就是三天的假期，可以放松多玩会儿。你还是在你自己规划的40分钟（额定30分钟加上周补10分钟）后合上了Pad。老爸发现你有很强的自律能力，看电视、Pad、电话手表等这些轻松喜欢的事情，喜欢搞搞，但会控制。周三晚上咱俩给你换新手表，吃完晚饭没有刷碗就折腾起来了，为了保证旧手表的数据能完整导入到新手表，我们查说明验证操作多花了些时间，看到八点多了还没有搞好，你觉得到了作业时间了，在这个上面花的时间超了不让我搞了。幸亏后面五分钟内解决问题，才没有耽误到你的计划。’
自律真的是非常了不起的品质，如果能养成习惯，会让我们一生受益匪浅。想着多少大人打游戏或者刷着短视频一直停不下来就能理解做到是多么不容易，爸爸直播吧一打开就停不下来，五大联赛赛况看完了，周边各种各种无聊新闻刷不停，像你学习。爸妈不会强迫你苦行僧一样的只许做这个不许做那个。希望你能按照自己的方式管理好哪些做哪些不做，哪些啥时候做，做多少，做到什么程度。一直这样坚持下去，养成习惯。时间会告诉我们不同。
又啰嗦了。在隔壁房间啪啪的敲键盘声音是不是吵到你了。给你搞了杯热水才打发回床上。我也睡了，明早跑步不叫你了，开学确实没有睡过一次懒觉。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开学第一天和豆哥奇妙的拼车之旅</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-first-day-of-new-term/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-first-day-of-new-term/</guid>
      <description>
        
          
            很奇特的一段旅途。早上和儿子拼车，八点一个去学校参加开学的军训，另一个继续往机场赶十点的飞机。 老妈不在家这周，咱俩过得凑合没饿着。
每天，你早晚上课，中午下午在家。有时有点忙，大多数时候监控里的身影有点无聊寂寞。我在单位一如既往地忙，好几次两路会议同时进行时，还再加入你的手表来电。
早上，你撅着屁股还在睡，我冲下楼快速扫荡中饭和晚饭的菜。回来叫醒你，你洗漱，我也洗漱。你端盘子我拿粥碗，一起吃完早餐。中间经常你要紧急窜洗手间，搞得我们时间更赶。八点二十开车送你去上课，八点四十我到单位上班。
中午，你在家洗好择好菜，你知道当把电饭煲那个柴火饭按钮按下后一个小时，老爸一脚油就冲回来。厨房一顿瞎操练，咱中午饭就有了。你说老爸现在脱离小红书也能给你做一顿管饱的午餐，我说我得有时间看。
傍晚，重复中午的流程。换了菜单，流程不变，时间更短。你六点半有课，我七点有活要干。
每顿，我快速洗刷油多的几个锅和盘，马上赶回去上班，给你留下几个油不多的碗。 第一天中午回来看着你在厨房刷碗的背影，想着大家庭最近发生的事情，你老爹鼻子一酸。
感动妈妈的辛苦，这么多年边上班，每天回家把你喂养这么大，特别是每个这样的暑假。 除了三顿饭，同时还要辅导功课，理论上咱俩还没正式开展。
一周里，还没有找到时间坐下来对着书看，但我们在车上，饭桌上七拉八扯从来没有停止过。
那天，你从哪里看到青海湖绕一圈有四百公里，回想起咱之前骑行青山湖四十公里。我们讨论起前者面积大概是几个后者。你路上瞎蒙，回家在验算本上画画，发现假设形状是你之前学过的正方形，还是你正在预习下学期要学的圆形，结论居然差不多都是100。同时贯通了为什么占老师告诉你们长度单位加一个零，面积单位要加两个零。
周日，我们在西湖边和老爸当年修铁路的同事和他家哥哥一起吃了饭。两个大人聊到东北工地的很多往事。老爸捡到同事的一本英语词汇书，在工地闲着没事拿铁一局的机械材料账本抄了一些遍，回到西安，没有上过高中大学的背景就考过四级六级。然后自学考了个研究生，认识了妈妈，有了你。你估计只听故事一样的感兴趣那个叔叔讲的当时怎么帮爸爸从桥梁处转出档案才赶上西工大研究生报名，虽然不太相信英语那段，但前天你也尝试背下xdf整本读本，体验笨方法的乐趣和不同。
昨晚，你在自己房间对着王老师发的表格整理自己的衣服袜子牙膏牙刷洗发水洗衣皂，整齐排放在自己小箱子里。在隔壁房间，你老爸整理下出差材料，合上笔记本塞到包里，随手塞上剃须刀和两件衣服，准备临时安排的短差。
现在，你在学校应该见到了这几天一直心心念的老师同学，大巴车浩浩荡荡开赴未来四天的军营。老爸在南航的南航飞机上，想你和妈妈，飞行模式下写点文字，居然话多情谊浓地从杭州啰嗦到深圳上空。
飞机开始降落了，下飞机就要去赶场到地方，不得不收起啰嗦。
祝你军营生活顺利充实有收获。祝你按照自己习惯的喜欢的方式快乐成长。 祝福咱的亲人们都健康。所有人都辛苦了，所有人都还在辛苦着。老爸不时漫游在几个角色间，感受其中的压力、恐惧和辛苦。你也感受到了一些，不用担心慢慢都会好起来。
感谢你这几天的陪伴，有时我分不清是我在照顾你，还是你在照顾我。 谢谢你每天需要我。一起做事，一起扯淡，一起吃饱饭。谢谢你让我更充分参与到你的生活，除了之前教条概念的角色外，体验到有情感的父亲感觉。
最感谢学校和老师们。刚才在学校门口专门走上前给张校长打了招呼。 终于开学了，特别是四天在外面独立军训，可算歇口气了。终于不用每天早上睁开眼第一件事想着今天三顿饭吃什么，买啥菜。真真快顶不住了。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
