<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>军训 on 爱豆吧！</title>
    <link>https://idouba.com/tags/%E5%86%9B%E8%AE%AD/</link>
    <description>Recent content in 军训 on 爱豆吧！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>浙ICP备18050493号-1 浙公网安备 33010802006262号</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Sep 2024 11:32:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://idouba.com/tags/%E5%86%9B%E8%AE%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>豆哥军训归来</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-military-training/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 11:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-military-training/</guid>
      <description>
        
          
            豆哥，你哪天军训回来激动地给爸爸讲的四天训练营里各种有意思的事，真的很精彩。说到兴奋处你在咱家小客厅里给老爸一个人来了一段队列汇演。老爸生平第一次像个老首长一样地坐着检阅队伍，那个感觉还是相当不错滴。你讲了很多，包括你说开营第一天教官喊着对你们说话，当他凑近到你脸跟前给你说话时你都吓了一跳。后来慢慢就适应了，反倒是返校后排队时王老师温柔的指令声有点听不清楚。
但你老爸讲的所有这些中，印象最深刻的是你说自己训练第一天的故事。你说第一天队列练习时，第一次这样比较长时间的站立，你感觉自己有点站不住了，硬撑了一会儿还是有点不行，就给教官打报告出列在边上坐下来休息了一会儿，然后再申请入列参加训练，一直按照要求完成了当天和后面几天的训练，从中获得了不少乐趣。
因为是你自己亲身经历，你描述的生动，又详细。对着老师发的你穿迷彩服的照片，我脑子里能形象地回放出我儿子当时的表情、身体动作、甚至是细节的面部表情和心路历程。 这几天老爸脑海里总是反复回放着这段生动的电影画面。作为父亲，我的第一感觉是心疼。从你小时候开始，爸爸希望你经历的总是顺利、快乐、轻松。幼儿园或者小学刚开始任何的小的事件都会让我紧张。但随着你长大，老爸也成长了，甚至有些从容淡定了。老爸能平静接受发生在你身上一些不顺利、不理想，挫折、失败和眼泪。这些都是你成长过程中自然而然应该经历的。老爸静静地观察着你经历这些的反应，关注着这些挫折困难带给你成长的积极价值。
就像这次一样，你给我描述了当时的情况：“我有点坚持不住了，教官允许我们几个坐在旁边休息下。我休息了会儿，感觉好些了。虽然我觉得教官应该允许我再多休息一会儿，我自己也觉得到再多歇会儿真的很舒服。但我担心一直这样舒服着，会跟不上团队其他人的训练，后面可能就都跟不上了，我就掉队了。所以我就给教官报告归队了。”
老爸很欣慰，甚至有点自豪，你对待这个困难的态度和做出的反应。你发现没，碰到这些自己不适应的情况、需要克服的困难，只要你有意愿，有勇气去挑战，不管最终结果怎么样，一定比退却或者停留在原地要强的多。你那一刻坚持了，才能在当天挑战自己，在后面几天应急并战胜更大的挑战，回来信心满满、收获满满地给老爸讲你们训练营中各种趣事。试想你当时一念之差，想多坐一会儿，再坐一会儿，没有坚持，甚至当了逃兵。老爸接你回来，会是一个什么场景。即使老爸想出好办法来安慰你，也不能弥补挫败的感觉。
在我们的生活中，在你的成长过程中，这种时刻其实挺多的，我们鼓足勇气，过去了，除了本身学到东西，获得成长外，成就感，满足感是什么也换不来的。如老妈给我说你第一次学游泳的故事。老爸遗传给你的旱鸭子基因导致你小时候洗澡时眼睛碰一点水就大喊大叫，听说第一次到泳池你紧张哭着不敢下水，回来后还打退堂鼓不想去上课了。你后来怎么鼓足勇气跳到泳池里，你没有像这次一样能讲这么明白，但后来你成为了你们那届蛙泳新学员游得最好的。我记得你们结业考我是去了现场。你撅着自豪的屁股，作为表现最好的学员最后一个屁颠屁颠地走到泳池起点，跳下水英姿飒爽地完成了你的结业考。然后就一发不可收拾，到现在我再泳池里跟你一起游，连你的屁股都跟不上了，只能跟上脚丫子了。
更鲜活的经历是咱家最近的情况。妈妈照顾姥爷，我们不得不和妈妈分开这么久。爸爸能感受到你有多么伤心孤单，但每天我们还是按时上班上学，回家一起吃完饭后，爸爸去加班时，在家里按照之前妈妈培养的好习惯自己完成作业，做当天的复习和预习，你说作业质量还提高了呢。周末我们俩大清早起床赶高铁窜到济南，见到了妈妈。匆匆和妈妈待了两个半天，第二天中饭后吃了老济南的鲁菜我们就又得返杭了。虽然有很多不舍，在出租车上你还是安慰自己说分开有一点点难过，鼻子有一点点酸，但是昨天哭过了，今天不是很难受。妈妈继续辛苦地留在济南，我们坐着高铁返杭继续我们的工作学习，然后等着妈妈回来。
从你的身上老爸看到了长大的男子汉身上的力量、勇气和希望。
勇气，能指引我们去做自己认为对的有价值的事情。除了这些让自己感觉极端不适的困难外，也体现在我们平时生活中。养成习惯那就是勇敢，就是自律。就像今天晚上老爸重要把充电器从公司带回来了，吃完晚饭你给你的Pad充上电，来了把你心心念的蛋仔游戏。我能看到你真的很喜欢，明天就是三天的假期，可以放松多玩会儿。你还是在你自己规划的40分钟（额定30分钟加上周补10分钟）后合上了Pad。老爸发现你有很强的自律能力，看电视、Pad、电话手表等这些轻松喜欢的事情，喜欢搞搞，但会控制。周三晚上咱俩给你换新手表，吃完晚饭没有刷碗就折腾起来了，为了保证旧手表的数据能完整导入到新手表，我们查说明验证操作多花了些时间，看到八点多了还没有搞好，你觉得到了作业时间了，在这个上面花的时间超了不让我搞了。幸亏后面五分钟内解决问题，才没有耽误到你的计划。’
自律真的是非常了不起的品质，如果能养成习惯，会让我们一生受益匪浅。想着多少大人打游戏或者刷着短视频一直停不下来就能理解做到是多么不容易，爸爸直播吧一打开就停不下来，五大联赛赛况看完了，周边各种各种无聊新闻刷不停，像你学习。爸妈不会强迫你苦行僧一样的只许做这个不许做那个。希望你能按照自己的方式管理好哪些做哪些不做，哪些啥时候做，做多少，做到什么程度。一直这样坚持下去，养成习惯。时间会告诉我们不同。
又啰嗦了。在隔壁房间啪啪的敲键盘声音是不是吵到你了。给你搞了杯热水才打发回床上。我也睡了，明早跑步不叫你了，开学确实没有睡过一次懒觉。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开学第一天和豆哥的奇妙的拼车之旅</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-first-day-of-new-term/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-first-day-of-new-term/</guid>
      <description>
        
          
            很奇特的一段旅途。早上和儿子拼车，八点一个去学校参加开学的军训，另一个继续往机场赶十点的飞机。 老妈不在家这周，咱俩过得凑合没饿着。
每天，你早晚上课，中午下午在家。有时有点忙，大多数时候监控里的身影有点无聊寂寞。我在单位一如既往地忙，好几次两路会议同时进行时，还再加入你的手表来电。
早上，你撅着屁股还在睡，我冲下楼快速扫荡中饭和晚饭的菜。回来叫醒你，你洗漱，我也洗漱。你端盘子我拿粥碗，一起吃完早餐。中间经常你要紧急窜洗手间，搞得我们时间更赶。八点二十开车送你去上课，八点四十我到单位上班。
中午，你在家洗好择好菜，你知道当把电饭煲那个柴火饭按钮按下后一个小时，老爸一脚油就冲回来。厨房一顿瞎操练，咱中午饭就有了。你说老爸现在脱离小红书也能给你做一顿管饱的午餐，我说我得有时间看。
傍晚，重复中午的流程。换了菜单，流程不变，时间更短。你六点半有课，我七点有活要干。
每顿，我快速洗刷油多的几个锅和盘，马上赶回去上班，给你留下几个油不多的碗。 第一天中午回来看着你在厨房刷碗的背影，想着大家庭最近发生的事情，你老爹鼻子一酸。
感动妈妈的辛苦，这么多年边上班，每天回家把你喂养这么大，特别是每个这样的暑假。 除了三顿饭，同时还要辅导功课，理论上咱俩还没正式开展。
一周里，还没有找到时间坐下来对着书看，但我们在车上，饭桌上七拉八扯从来没有停止过。
那天，你从哪里看到青海湖绕一圈有四百公里，回想起咱之前骑行青山湖四十公里。我们讨论起前者面积大概是几个后者。你路上瞎蒙，回家在验算本上画画，发现假设形状是你之前学过的正方形，还是你正在预习下学期要学的圆形，结论居然差不多都是100。同时贯通了为什么占老师告诉你们长度单位加一个零，面积单位要加两个零。
周日，我们在西湖边和老爸当年修铁路的同事和他家哥哥一起吃了饭。两个大人聊到东北工地的很多往事。老爸捡到同事的一本英语词汇书，在工地闲着没事拿铁一局的机械材料账本抄了一些遍，回到西安，没有上过高中大学的背景就考过四级六级。然后自学考了个研究生，认识了妈妈，有了你。你估计只听故事一样的感兴趣那个叔叔讲的当时怎么帮爸爸从桥梁处转出档案才赶上西工大研究生报名，虽然不太相信英语那段，但前天你也尝试背下xdf整本读本，体验笨方法的乐趣和不同。
昨晚，你在自己房间对着王老师发的表格整理自己的衣服袜子牙膏牙刷洗发水洗衣皂，整齐排放在自己小箱子里。在隔壁房间，你老爸整理下出差材料，合上笔记本塞到包里，随手塞上剃须刀和两件衣服，准备临时安排的短差。
现在，你在学校应该见到了这几天一直心心念的老师同学，大巴车浩浩荡荡开赴未来四天的军营。老爸在南航的南航飞机上，想你和妈妈，飞行模式下写点文字，居然话多情谊浓地从杭州啰嗦到深圳上空。
飞机开始降落了，下飞机就要去赶场到地方，不得不收起啰嗦。
祝你军营生活顺利充实有收获。祝你按照自己习惯的喜欢的方式快乐成长。 祝福咱的亲人们都健康。所有人都辛苦了，所有人都还在辛苦着。老爸不时漫游在几个角色间，感受其中的压力、恐惧和辛苦。你也感受到了一些，不用担心慢慢都会好起来。
感谢你这几天的陪伴，有时我分不清是我在照顾你，还是你在照顾我。 谢谢你每天需要我。一起做事，一起扯淡，一起吃饱饭。谢谢你让我更充分参与到你的生活，除了之前教条概念的角色外，体验到有情感的父亲感觉。
最感谢学校和老师们。刚才在学校门口专门走上前给张校长打了招呼。 终于开学了，特别是四天在外面独立军训，可算歇口气了。终于不用每天早上睁开眼第一件事想着今天三顿饭吃什么，买啥菜。真真快顶不住了。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
