<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Karmada on 爱豆吧！</title>
    <link>https://idouba.com/categories/karmada/</link>
    <description>Recent content in Karmada on 爱豆吧！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>浙ICP备18050493号-1 浙公网安备 33010802006262号</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Aug 2024 15:32:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://idouba.com/categories/karmada/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>最佳实践：Karmda和Istio提高分布式云的负载与流量韧性</title>
      <link>https://idouba.com/best-practice-karmada-and-istio-improve-workload-traffic-resilience-of-production-distributed-cloud/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/best-practice-karmada-and-istio-improve-workload-traffic-resilience-of-production-distributed-cloud/</guid>
      <description>
        
          
            记录在2024年8月21日在香港Kubecon上发表的技术演讲《Best Practice: Karmada &amp;amp; Istio Improve Workload &amp;amp; Traffic Resilience of Production Distributed Cloud》
大家好，我是张超盟，来自华为云 ，我今天带来的是一个有关服务韧性的话题。将介绍在分布式云场景下，Karmada和Istio相互配合，管理多K8s集群的负载和流量，改善服务韧性的实践。
我是华为云分布式云原生的架构师，在过去的近十年里在华为云从事云原生相关的设计开发工作，包括过去几年里一直负责华为云应用服务网格产品。
演讲的内容包括：韧性的背景，K8s和Istio作为云原生领域的基座技术，能力很丰富也很强大，我们从韧性角度简单审视下相关能力。然后介绍分布式云如何改善单云的韧性，又引入了哪些新的挑战。 重点是实践的内容，介绍在分布式云环境下：Karmada如何提高多集群的负载韧性，Istio如何提高多集群的流量韧性；以及Karmada和Istio相互配合提供完整的多集群应用韧性的最佳实践。
简单讲，韧性描述了这样一种能力，系统在过载、故障或在遭受攻击的时候还能够完成基本功能。韧性告诉我们，①虽然我们不想要失败，但是我们得承认失败总是会发生。因而我们需要为失败而设计系统，减少故障对系统的影响。有个著名的说法，韧性不能保证你多挣到钱，但是可以保证你少赔钱。竞争力可能决定产品的上线，韧性才能保证产品的下线。韧性应用于工程世界的所有系统。计算机世界里韧性是系统设计需要考虑的关键因素。
下面简单看下K8s和Istio提供的韧性能力。K8s大家都非常熟悉，K8s提供了Deployment，Replica Set和Service三个核心对象。 Deployment和Replica Set声明式控制负载实例的副本数和配置。 Service让为每个服务器提供了统一的访问入口，自动在多个实例间负载均衡。k8s基于这三种关键机制实现了应用部署、升级、访问的自动化。较之传统虚拟机方式，除了带来了轻量、敏捷、弹性的特点外，同时也提供了丰富的平台能力，提高应用的韧性。
我们尝试通过韧性角度认识下这些我们熟悉的能力。首先K8s自动控制负载实例数，通过多实例提供冗余容错能力，提高可用性。特别是提供了节点、AZ的反亲和部署，保证局部资源故障时服务总体仍然可用。另外滚动升级，交替创建新Pod、停止老Pod。通过平滑升级减少了升级的停机时间。水平扩缩容 HPA快速自动弹性扩缩容实例，避免了业务量大资源不足导致的系统过载。Liveness和Readiness的健康检查，实现应用故障自动检测和自愈。
此外k8s还提供了其他能力，间接改善韧性。如： 提供RBAC，保护应用和数据的安全。内置的日志、事件和监控，通过平台方式提供了应用运维和Troubleshooting的关键能力。ConfigMap和Secret，方便用户把配置从代码中独立处理，避免了重新部署带来的变更风险。CICD，对接流水线自动化提高上线变更效率，也减小了人工风险。
可以看到大量我们平时用到并且非常熟悉的k8s能力，都是基于韧性目标设计的。
Istio的机制大家也比较熟悉，通过透明代理拦截流量，代替应用执行流量动作，从而以非侵入方式提供了七层的流量能力。.Istio提供的能力非常丰富，这里我们也同样从韧性的视角审视Istio提供的众多能力。可能会发现原来我们经常用到的Istio能力很多都和韧性相关。
我们都说Istio在k8s基础设能力之上，提供了面向应用的上层能力增强，这种增强的配合关系同样适用于韧性方面。Istio提供的不只是四层负载均衡，而是基于七层的流量提供了更多的能力。包括：访问亲和性、故障倒换等能力。通过自动重试提高访问成功率；通过限流防止系统过载。基于七层流量特征的灰度分流策略，在不同版本间分配流量，降低版本升级引起的风险。不同于k8s的的Readiness，Istio提供了基于熔断器的故障隔离和故障恢复能力。 另外非侵入的调用链、访问日志，跟踪服务间调用细节，方便故障定位定界。通过非侵入故障注入，提前发现产品缺陷。可以看到，Istio以非侵入方式提供了大量面向应用的韧性。
如前面总结Kubernetes提供了负载多实例，并支持基于节点、AZ的反亲和部署提高应用韧性。但这些能力仅局限于一个Kubernetes集群内部，不能在更大范围提供应用的韧性。这样对于Kubernetes集群自身的故障无能为力。当客户业务都集中在一个集群时，集群异常引发了全局的业务断服宕机。生产中这种事故频繁发生在集群升级时。
这种现象的根本原因是故障半径的问题。就像把所有的鸡蛋放在一个篮子里，一旦篮子有问题，没有一个鸡蛋能幸存下来。解决这类问题直观的思路就是减小故障半径，把鸡蛋分开放到多个篮子里。
有一种分布式云的架构可以在一定程度上解决这个问题。
分布式云是一种基础设施架构；可以在多个物理位置，包括公有云自己的数据中心、其他云提供商的数据中心、用户本地或者第三方数据中心、边缘，运行公有云的基础设施。并且从单个控制平面统一管理这些云资源。
对于云原生场景的分布式云，我们称为分布式云原生。华为云分布式云原生服务UCS，将云原生基础设施分发到各种物理位置，使得用户可以在业务期望的任意位置运行云原生应用，并且通过公有云上集中的云原生控制面统一管理。
可以看到，较之单云架构，分布式云提供的优势包括：
分布式部署的数据和应用可以更接近用户，使得响应时间更短。Less latency, closer to end users. 数据和应用可以限定在规定的范围内，更容易满足合规性要求。Increased regulatory compliance 可以结合分布式的资源快速构建业务，扩展性更强 Better scalability 此外还可以通过统一的控制台，监控运维分布式环境部署的应用。Improved visibility 当然我们关注的韧性改善也包括在内。天然分布式环境部署，提供了冗余和容错，一个地域或者某个云环境故障，其他环境的可以故障倒换，接管业务。
当然,分布式云也引入了众多挑战：
复杂性(Complexity)：管理地理上可能跨越多个云提供商和本地数据中心分散的云资源，会带来新的复杂性。 安全性(Security)：在分布式环境中，保护数据和应用程序安全会更加困难。 异质性(Heterogeneity)：分布式云环境通常涉及不同硬件、软件、操作系统和云提供商的服务。 延时(Latency and Network Performance)分布式云在某些情况下有助于减少延迟，但如果使用不当，会引入新的网络延时 在云原生场景下，k8s本身定义了标准统一的接口，一定程度简化了其中复杂性和异构资源问题。.但是如何将分布式在不同物理位置，不同的k8s管理起来，并且提供和单个k8s集群类似的体验，还是有很大的挑战。Karmada可能是一个答案。
简单介绍下Karmada。Karmada的设计目标，是使开发人员能够像使用单个 Kubernetes 集群一样使用多集群能力，管理跨集群的资源；对用户提供一个可以不断扩展的容器资源池；并通过多集群方式进一步提高云原生应用的韧性。
这里简单列举了Karmada提供的关键功能。包括：多集群管理、跨集群负载分发、全局资源视图、多集群服务发现等。 我们重点关注两个与今天分享主题密切相关的特征： 一个是Karmada怎样解决前面讲到的分布式云的管理复杂性问题。另外一个是Karmada的分布式云多集群管理，具体怎么实践多集群韧性目标的。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
