<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 on 爱豆吧！</title>
    <link>https://idouba.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 随笔 on 爱豆吧！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>浙ICP备18050493号-1 浙公网安备 33010802006262号</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Jan 2025 15:32:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://idouba.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>今天起，我就成了您</title>
      <link>https://idouba.com/in-memory-of-my-father/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2025 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/in-memory-of-my-father/</guid>
      <description>
        
          
            今天是元旦，2025年的第一天。四点多到机场，赶回家的第一班飞机。
可能不是这个机场2025年起飞的第一架飞机，却是昨晚十点接到母亲电话能选到最快的一条回家路。当时还在远程会议里，合上笔记本，从沙发上费了些劲才站起来。担心坐下又起不来，靠在墙上打开手机买票，手抖得操作不了。十点后当晚的高铁飞机都已没有班次，只能选到第二天最早六点的一班飞机。选日期时发现，居然已经是明年了。
2024年最后一天的最后几个小时，父亲的一生定格在这个时刻。经过一年半与伤痛的斗争，父亲终于不用再那么辛苦了。
已经进入腊月，我们还期望着今年能一起在家里团团圆圆地过个年。去年春节一家人是在医院过的。白天母亲和妹妹守护，晚上我和弟弟值班。大年三十，外面传来过年的鞭炮声，我们能听到的是病床上一直辛苦急促的咳痰声，每一声就有个儿子扑上来赶紧清理。病房里的夜似乎格外漫长，不知道几点是几点。只记得有一刻突然一阵密集的鞭炮声，病房窗户外的烟花把天都照亮了，一直顾不上看时间也知道是零点，过年了。
去年过年好像就在昨天，转眼又到年底。从一年半前的那个傍晚意外发生，跟打仗一样经历了一个个紧张的日日夜夜。反复的被坏消息、更坏的消息、稍好的消息、说不清好坏的消息轰炸着，担心、恐慌、欣慰的情绪交织起伏，但不变的是希望。本来计划着回家休养几个月，过完年再约个医院申请手术。过去的几个月里因为身体状态不达标，我们被西安最好两个医院拒绝了三次，两次都住院进去术前检查被劝退了。
坐在登机口的椅子上，有点犯困，早上起的早，昨晚没睡着。这是一个负一层的登机口，光线稍微暗一些，脑子里不自觉地回放起这一年半里一个个带画面的时刻。
得到消息是出差深圳的那个上午，正在会议室里开会。走出来接到电话，再走进会议室瘫坐在一个椅子上。啥声音都听不到了，就看见刚才一起开会的同事嘴在动，看着最近写的材料像陌生的图片一样投射在屏幕上。从深圳飞回来赶到抢救的医院已经是凌晨，母亲在ICU门口的长椅上躺着睡着了，我就在紧挨着的另外个椅子上躺下了。从此半个月的日夜就守在这个门口。
见到父亲是第二天，躺在急救室的转运床上，准备送到楼下放射科做CT检查。人完全昏迷中，闭着眼，纱布裹着头，身上插着数不清的导流、输液各种管。现在回想起来和当时一样身体里生理的疼，强迫跳过这个画面不去想。
再闪现出的是高速上鸣着笛飞驰的救护车。在当地医院抢救保住了性命，基本稳定后转移到咸阳的医院。救护车里握着父亲的手，盯着心电检测仪。上车前随车医生宣读的转移风险吓到了母亲，我和弟弟虽坚持转院，但也很紧张。脑海中的画面中除了救护车里跳动的检测仪屏幕，印象深刻的特写镜头是父亲松塌皱巴的皮肤包裹着的的小腿，人已经瘦得不成样了。
办好入院后和弟弟傍晚驱车回家取些做饭的东西，准备在医院附近长期安顿下来。这是父亲受伤后第一次回家，也是整个一年多救治过程里唯一一次回家。推开大门看到家的样子是长这么大见过最糟的样子。核桃树的落叶从后院被吹到了前院，厚厚的一层。后院门口石棉瓦大片小片散落一地，搅在满地的核桃叶里，还原着这那个下午发生的事情。厨房门口父母剥好的一大袋当季鲜核桃仁上飞的爬的虫子到处是，那是父母给我们准备的还没有完全弄完。厨房案板上一些菜已经烂的看不出样子，边上是父亲给自己买的还没来及下锅的面条。
换了个医院，我们也换到了另外个ICU门口值守。每天医生叫家属沟通病情、治疗签字，或者去楼下买些抢救室需要的护理用品，每天都差不多。特别有印象的一个画面是一个晚上在ICU门口地板上躺着接了一个电话会议，从九点多开到十二点。对着耳机话筒一直压低声音说话特别累嗓子，只是担心吵到和激怒方圆十几平方米内地板上躺满的陪护家属。当时讲的啥不记得，但气氛和感受印象深刻。晚上和凌晨的医院，是很多人不知道也最好不要去经历的另外一个世界。
经常半夜在睡觉地板的不远处，转运床的滚轮快速碾过，伴随着一阵急促的脚步声，振得地板都跟着紧张起来。跟着一起紧张的还有地板上躺着的这群人，就像动物世界里看到胆小的小动物群被外界惊扰到一样。那些来的久的人可能会被打扰少一些，说不定累了都不会被吵醒，毕竟之前的某个时刻也是这样把自己的亲人送进那个写着ICU的两扇门里面。一般跟着转运床跑的家属都会控制情绪压低声音说话，不打扰这一群地上睡着但不一定睡着的可怜人，因为一会儿他们就要加入进来。
不同于这些带着恐惧但却瞄着希望送进去的家属，那些在晚上或凌晨被通知接出去的才是最绝望的时刻。同样急促的转运床滚轮声音和脚步声里，随时可能加入突然爆发的声嘶力竭的哭声，完全来不及照顾过去几天几十天里挨着睡在同一块地板上的战友们。这时躺在地板上的所有人都会被这强烈的代入感里包裹的恐惧与绝望所支配。对应动物世界里的小动物的画面，那是遭遇到了灭顶之灾的恐惧。哭的人昨天还是一个屋檐下一起交流病情拉家常的战友，听下来昨天他亲人的病情比自家的还要轻一点的。等天亮后，一堆人像往常一样围上抢救室里出来的大夫打听自家亲人的病情，也会三三两两地议论昨晚几几床的出去了。
从这个世界出来的人，都会体会到，那些喊叫生活上的所谓各种忙碌、压力、失意、担忧、焦虑，都是无病呻吟。“无病呻吟”，写下这四个字第一次发现是个多么具象化的词。
父亲在这里住的时间较长，弟弟经常帮别的家抬病人做检查等各种热心的公共事情，俨然已经是家属队伍的领导者。他跟我交流这个片区其他病人时都不用病床号，而是说那个换灯泡摔了的，那个打核桃摔了的，那个被快递车撞了的，那个是脑梗的，各有各的故事。
在抢救室门口就是日复一日的等待。医生许可转移到普票病房就标志着抢救完成。哪家接到通知就跟自家孩子升学了一样，自己松口气，同时得到其他羡慕的家属的祝贺。父亲花了很长时间才升学成功，但后来的一个小状况又让他留级回到了抢救室。每次想到留级那次父亲刚愈合的伤口上不得不再割开，总下意识地去摸脖子，感觉割疼在自己脖子上一样。不愿意继续想这些，强迫想些稍微不这么沉重的的时刻。
最欣慰的时刻是第八天例行CT检查的时候，父亲躺在那里，能慢慢睁开眼看四周。看着我微微地笑，虽然有些僵硬，但我确认他认出我了。似乎能回忆起自己闯了祸，有些委屈有些难过还有些害怕地看着儿子。附身趴在父亲耳边，我说“爸，不用害怕，我们都在你身边。您放心，我们一定治好您”。父亲的眼里含着泪，不能说话，后来一年半直到最后也没能说话。但我相信那次他听懂了我说的，父子进行了一次完整的沟通。
最兴奋的时刻是接到弟弟的一个电话。父亲在抢救的较长一段时间尽管我们通过眼神的交流判定父亲有意识，但是医生基于病理原则并不认可。直到第二十天，接到弟弟的电话，早上医生谈话说，父亲可以按照指令数字二伸出二根指头。那一刻在电话两头，兄弟二人都差不多喜极而泣。真的救过来了，我们父亲有救了。只是我们当时都没有意识到后续的状况比我们预期的要复杂得多，严峻得多。
在抢救室度过了四十多天，终于盼来了转移到普通病房。这个阶段最长、最辛苦，回忆的画面里这个阶段的镜头也最多。但当打算记录下来的时候不得不全部略去，不愿过多提及父亲病情的细节和病房里的细节，不愿提及父亲长时间遭遇的伤痛和不便。
这个阶段母亲和弟弟白天晚上每时每刻守护着，各种贴身护理，超大强度的辛劳在超长时间线上，伴随着希望一天一天向前。我对这种强度的感知只来自几十分之一的参与。那时基本三四周回来一次，周末两天给母亲和弟弟分担一点。其实也就是白天给弟弟打下手，晚上替换弟弟值个班。每次在周日晚九点多回杭时，飞机还没有起飞就睡着了，降落滑行了才被邻座人叫醒。这只是母亲和弟弟零头的强度和劳动量，这种状态一直持续到后面父亲出院在家，再到去年过年前进入康复医院，又在康复医院的八个月，和出院回家的四个月。后来弟弟也要回单位工作了，基本就母亲一个人照顾。
前年冬天出院住在西安是父亲身体和精神最好的时候。十一月回来那次，弟弟妹妹在客厅照顾父亲，我在厨房做饭。父亲被弟弟搀扶着走过厨房门口时，还给我竖了个大拇指。我给弟弟妹妹和外甥女做了顿土豆炖牛腩，同时给父亲做饭，高压锅炖烂的牛肉再用破壁机打成汁通过鼻饲的胃管注射到胃里。
想起去年五一前出差西安，每天晚上躺在父亲的病房里很安心。那五天白天一天在单位会议室，晚上骑车六公里回到父亲康复的国医病房，睡在父亲身边的陪护床上。白天单位很忙很紧张，晚上在父亲病房也要起来挺多次处理痰和小便。但那个星期不累，父亲状况平稳，出差参与那个项目也很有成效。
广播提示登机，思绪被打断，停下来不想了感觉有点累。从摆渡车往外看，天还是黑的。
上了飞机居然迷瞪睡着了，直到被飞机广播叫醒，提醒准备降落。天已经亮了，能再次看见脚下的秦岭。这一年每次周六早班飞机回西安，都会特别多看几眼秦岭，从南往北回家的飞机飞十几分钟也飞不出这座中国最厚重的父亲山。我曾多次和现在一样看着窗外，看着脚下的秦岭，看着那望不到边的一道道山。想着那个最宽最长最雄伟的山脊是父亲，依偎在他边上，从他身上长出来的像是两个儿子，两个新的父亲。
飞过秦岭很快就要降落到咸阳机场，没有注意到这架飞机刚才有没有在我们村西头的上空绕一圈。很多飞机可能是起飞或降落时调整方向，都会在那里掉个头。
突然想到还没有坐过飞机前，这个机场附近曾经来过。那是一个寒假，父亲带着我和弟弟骑自行车跟随村里人来机场附近村子卖红糖。早上一大早哥俩骑在父亲车子后面，跟着同村人一起沿着公路从西向东骑行。那时候小孩也只有大自行车骑，骑过来磨得屁股疼。当时不理解为啥要骑这么远，现在想应该是机场附近村子比其他地方的要富裕些，冬季红糖等消费也稍多一些。只记得这里的飞机很大飞得很低，中午饿了吃着奶奶带给我们的锅盔很香。
带着两个儿子来到二十多公里外的陌生村庄，父亲手一指你这边你这边就分配好工作，自己骑上车就走开了。我那时候可能初中，弟弟估计还小学。没有现在的手机或电话手表的联系方式，没有地图关注儿子们的位置，父亲就这样放手让我们自己去找寻自己的路。就像后来对儿子们的工作生活一样，父母亲完全支持我们个人的决定。我中专毕业十九岁开始修了几年铁路，然后就把当时装在干部档案袋里的饭碗扔掉，回西安自学些乱七八糟的东西又考研换了行业。弟弟也是中学物理老师干了没多久，就在深圳创业折腾。但是那天在一个陌生的村口分发了儿子后，父亲下午又神奇地都回收了回来，傍晚安全地领着俩儿子骑行回家。在我和弟弟妹妹的人生中，父亲一直是这样坚实、安全又神奇的依靠。
还在想当时骑了多久到家，网约车司机电话打过来，出发前约好接机的车已经到了。这次终于可以导航到咱们村，过去的一年半时间里目的地大多是咸阳和西安的不同医院。每次我都会不由自主地尝试把目的地切换为咱们村，并比较从机场到医院和到家的距离。最终发现比起机场东边西安城里的医院，到机场西边咱们村更近一些。千里归来有家不能回，要跑到反方向的医院，那一刻莫名的伤感叠加对父亲状况的担忧，总是会鼻子酸酸的，要控制下情绪才能跟司机交流地址。直到在医院里见到父亲，见到围在父亲身边的一家人才回过神，那里那时才是家。
网约车载着出了机场，看导航西安绕城高速连着的茂陵出口都修到咱们村边上，三十分钟就到家了。司机请求是否可以不走高速，时间就差五六分钟，接机里的十四块高速费他就省了，点头同意后就坐在车上打盹。车子在机场周边走了一段后走上一条笔直由东向西的公路，这条路，可能就是当年那个傍晚父亲领着我和弟弟骑行回家的路。
车子走了半个小时，离家越来越近，车窗外也越发熟悉了。
小十字路口往北一点应该就是镇上的初中，每天两个来回从田间的小路三四里走过来上学。父亲每学期结束的时候都会溜达到学校来，在墙上的排名榜找自己儿子的名字是不是出现在第一行。虽然他没念过多少书，但也用这种最粗糙的方式关注和管理着儿子的学习。还记得上学前班之前父亲给家里带回来一本非课本的小学数学书，我居然翻过好几遍。很难想像八十年代的偏远农村一个年轻父亲怎么做到的，也不知道他是县城里新华书店买来的，还是收破烂时候收来的。父亲跟村里小学的老师关系都保持得不错，一二年级时每次考试完，他都会把卷子里做错的抄回来，让重新做。仍然记得有个线段上表示数字，还是数字加减的题，他抄回来的图歪歪扭扭的更难看懂，做不出来还被说了。没有打印版的八十年代年，这种原始的错题本可能对实质的学习改进有限，更多的是对态度和习惯的管理，或者准确说是警示。
车子右转往北直行就是我们村了。麦地里冬小麦长得很扎实，明年夏天应该又是个丰收季节。很多年都没参与过收割了，听说近些年都是收割机来到地头收完，人一点不需要参与。小时候全靠人，号称三夏大忙，真的是忙。记得有一年父亲带着母亲我和弟弟四个人把家北边的一块地麦子收完，赶时间去收南边一块地，从家门口经过父亲都没让我们进去歇会儿。每年三夏麦收季节，父亲经常白天晚上连轴转，不同名词术语的活很多很细，好像干不完。在我很小还参与不了农活的时候，记得父亲光着膀子干完活回家，经常简单洗完脸，蹲下来到我能够着的高度，让我用毛巾帮他擦脊背。那时候太小手上没劲，沾了水的毛巾好像很沉，两只手在父亲那晒得发黑的背上使劲推，才能把裹在汗水里的麦皮、灰尘刮下来，里面还夹杂有父亲背上被毒太阳晒得脱落的皮。
来不及看太多，车子马上就到家了。想起刚才走过的路，看到的景，原来都是父亲领我们见世界最初的样子。我们从这里走出去，跑得很远。父亲一辈子就在这周围打转，包括那个傍晚。
......
几天里没怎么睡觉，很忙碌，但不困。做了多少事，见了多少人，说了多少话，掉了多少泪，一点都想不起来。偶尔想起来一点，感觉像做梦一样，不真实，不愿意相信。忘了从哪里看过，有个现象，人的记忆会自然过滤那些不愿意接受的瞬间。好像是这样的，这几天的记忆就像真空一样。只记得一段和豆哥的对话。豆哥说“爸爸，你刚才介绍爷爷的时候，虽然我听不懂全部陕西话，但是我听着听着眼泪就止不住地往外流”。他说的是一天晚上仪式里的读的一篇祭文，是前一天凌晨三点到四点我守着父亲的时候写的。安静的凌晨，注视着那个黑纱镶边的相框里的照片，那是父亲驾驶证照片放大的，回想着父亲这一生，边戳手机编辑文字边抹泪。写下四五百字追忆父亲，读的时候站在我身边的儿子也感染到了。父亲带他的时候豆哥还很小，但还是能记得爷爷带他做的有意思事情，如骑车带他从江边的坡上冲下来，带他越着台阶爬楼梯，带他去隔壁小区逗小鱼玩，至今对爷爷给他变的魔术还深信不疑。和豆哥讨论了人的生死，下一次我们国家的人口普查就统计不到你爷爷了，但是只要我们记得爷爷，他就永远活在我们心里，就永远活着。末了补充了下，写作文只要讲真实的事情，讲出真情实感，即使用最平实的词汇，也能打动人，也能写出好作文。
......
今天是元月五日，完成了送别父亲的仪式。刚才屋里门口几百多位来送别父亲的亲戚街坊在家里吃完中饭，陆陆续续都回了，家里也慢慢回归了安静。母亲心疼我们，让在炕上好好睡一觉。这几天白天晚上陪护父亲，困了就在前屋父母亲的房间大炕轮流睡一会，有点像去年过年在病房的那些夜。只是这次父亲平静地躺在那里，儿女只用在边上安静地守着。父母亲的大炕比病房里的陪护床要舒服很多，只是和当时一样，我和弟弟都来不及洗澡洗脚，炕上弥漫着不知道谁的脚臭味。
父母楼下这个房间很大，那头放着电视、音响、台式电脑，各路电线杂乱地接在各级插板上，估计只有父亲当时第一次接线时能理清楚。沙发、茶几应该都是父亲这些年新换代的，比家里之前的布沙发要干净很多。炕上的水暖电热毯也比之前生炉子方便很多，水暖的睡着很舒服。房间里的每一个大小东西都是父亲置办和持续维护的。但是看到这些印象最深的是很多年前一个尴尬的名场面。太久了细节记不清了，一家人在房间里看电视，边看还边讨论电视内容。祖母忙着去厨房做饭就走出去了，接着母亲也出去帮忙。房间里就剩下我们兄妹三人和父亲在屋里接着看电视，特别安静地看电视。没多久当时很小的妹妹溜了，然后是弟弟还知道找个理由也跑了，作为老大的我坚持了好一会儿最终也当了逃兵，留下父亲一个人坐在沙发上无聊地盯着电视，等着叫吃饭。
这是只是一个缩影，父亲因为对我们从小严厉，规则冰冷，不自觉地就形成了这样一个距离。即使父亲后来年龄慢慢大起来，脾气好起来，特别和孙子辈的非常亲近甚至宠溺，但儿子们形成的敬畏的距离很多年里也就只近了一点。现在回想起来父亲的教育方式确实简单粗暴，但却有道理，也有些效果。记得很早时候父亲要求的底线原则是不许撒谎，不许拿别人东西。原话是如果被他知道拿了别人东西，哪只手拿的就把那只手剁了。跟长辈打招呼必须看着人说话，吃饭要先给长辈端饭。陕西人平时就吃面，碗和筷子一起，给长辈端饭时筷子放在碗上要对齐。我和弟弟很小的时候就被父亲要求跟着家人干各种农活，弟弟那时候还小，在玉米地里闷得经常喊叫头晕，但也从来没能逃掉过。假期里还让跟着村里人骑车去二十多公里去机场附近卖红糖，尽管也就是参与下，前一天晚上才教怎么认识秤上的星，当然哥俩也就体验了那一次。
印象最深的在我上学前班时父亲给我装订作业本的事。买一张大白纸对折再对折切割成32开大小，用订书机订起来，本子顶头还会用个纸条把切口包起来再装订，并且在包起来的页缝里会用笔标记总页数。父亲要求一个本子写完要拿回家检查，正反面都写满了，同时交上来的本子他会数页数，和他装订时写在页缝的数字对比。虽然没有说少一页会有啥惩罚，但我们确实严格遵守父亲的这个要求。记得有个夏天带的饮用水水瓶倒了，水洒在本子上。一页湿透了，不得不撕下来，放学回家第一时间向父亲报告了。
虽然制定了很细的规则要求我们在各方面养成勤俭的生活习惯，但从记事起，父亲通过的他的勤劳和经营给我们物质上最大的安全感。在那个很多人还在听收音机匣子的偏远农村，父亲在村里很早就买了电视机。在小学前就会让看新闻联播，和新闻联播前陕西台的动画片。小学低年级时记得手里有零钱可以买自己喜欢的书，记得一次买了一本百科常识之类的书。去外地念书时，身边大部分同学都是家里每月寄生活费过来，父亲在带我报完名后递给我一个校对面邮政储蓄的存折，里面存着我一学期都没有花完的生活费。父亲给那个存折设的密码，是我直到现在一直在用的一组数字。父亲的这种养育方式一定程度上影响了我们兄妹生活和事业上的一些观念，在金钱和事业成就感方面可能更看重后者，老大老二先后把稳定的挣钱机会扔掉了，转而去追求所谓的个人价值。尽管开始几年父亲支持或者不干预，最近些年父亲也许是老了，有时会念叨老大如果一直在铁路上会多好，老二如果好好教书会多好。
父亲的很多规矩非常简单粗暴，甚至在现在看也有点暴力，但确实帮助我们养成了基本的习惯。顺便说下，父亲规则中的暴力从来没有实施过。与之相反，有时里面不小心居然读出了其中隐藏的爱，特别是为人父之后。父亲的爱，和母亲的不一样，和我一直习惯和怀念的祖母无处不在的爱更不一样。读到的大多数作品里，母爱各种抒情，父爱只是一个个事件的简单描述，买橘子穿铁道，一家和一家不一样。和父亲独处的记忆本来就不是很多，也有几个这样的时刻。
学前班的时候，跟着几个小朋友起哄喊一个高年级大块头哥哥的名字和外号，被人家教训了，好像也就是语言上吓唬了这几个小屁孩。当时父亲正好和几个人从学校附近经过，去地里干活。了解到后，没有走学校大门直接从墙上翻了过来，把那个哥哥摁在地上要求承诺以后不再以大欺小。后来说到这个事情邻居街坊会开玩笑说父亲的鲁莽，特别是放到现在的学校里，家长这种不文明行为基本不可想象。但好些年后当豆哥小学一年级和同学的意外冲突被他的父亲错误地担心为校园霸凌，引发了失态过激的反应时，我才理解了当年那个年轻的父亲顾不上绕学校正门直接翻墙保护儿子的冲动。
十五岁那年去外省上学，父亲带我坐了一夜火车送到学校。报完名把领的被褥抱到宿舍，父亲让我站在边上，他把贴着我名字的下铺床擦了又擦，才把褥子床单铺好，又拎着两个被子角把被子装在被套里，叠好放在床头。然后让我跟他一起坐在床上，等其他舍友陆续到来。平时在家都是祖母和母亲铺床叠被收拾，那是我第一次见父亲做类似的事情，仿佛比母亲还要细心周到。过了会儿上铺来自沧州的舍友父母给儿子整理床铺，父亲虚伪地给人家说“孩子大了，这种事让他们自己干就好”。他只知道心疼他的笨儿子第一次离开家单独住宿，却不知道直到快一个月他的儿子才学会了铺床，洗袜子，学会了在宿舍的单人床上睡觉不蹬被子。前几天趁着冬日难得的好天气把豆哥房间的被褥都换下来在阳台上晾晒，晒好后好再装回去。那个傍晚抱着豆哥心爱的海洋舰船的被褥，闻着散发着太阳的香味，我想到了我的父亲，想到了宿舍的那个上午。
另外一个记忆是一个夏天，和父母亲一起来拉刚收割的麦子。不记得啥动静惊扰我跑到地头大水渠前。渠南岸一群人拉着一辆架子车从西向东走，渠北岸我隔岸追着车子跑，边跑边哭。因为我看到车子上拉着我的父亲，好像有血。后来知道父亲那天开着拖拉机在狭小的渠沿上倒车时翻进了注满水的水渠里，压断了腿。当时太小了，再细节就记不清了。就记得父亲冲我拜拜手，严厉地说“不要哭，回去，快回去。别怕，爸没事”。
躺在床上一直想事情，睡不着，就起来看家里哪些东西要收拾下，过两天就都要离开家了。从房间里走出来，眼睛看到家里的所有东西都能感受到父亲。院子里的餐桌、板凳，院子角上父亲扩建大门时换下来的门墩，还有院子里母亲正在洗我们这几天换下来衣服的洗衣机。家里的一块砖一片瓦，甚至窗台上的一颗钉子，一段铁丝，都是父亲带到这个家里的。在近些年父亲也一直在给家里更新换代，保证儿女们回家更舒适。楼上楼下门窗、地板、电器全部重新装修了，厨房换上了管道煤气、油烟机。父亲用自己的勤劳支持着这个家庭的温饱，养大了我们。父亲创造了这个家，创造了这个家里我们习惯的一切。但站在院子里我看到有些东西不是父亲准备的，而是我们不得不为父亲准备的。
院子里挨着墙铁管焊接的两个用于行走练习的辅助器械，是父亲出院回家后，参照国医的康复设备在家里搭建的。回家的几个月里，每天母亲都会按照康复计划扶着父亲在这里走六个以上来回，再练习十几个下蹲。每天中午视频时母亲会让看下走的咋样，有时走的好一点，有时走不动。
父亲的护理床搬到了后院，边上放着吸痰器、雾化器、加湿器，是按照病房的日常护理要求置备的。母亲每天晚上给父亲泡完脚后，搀着躺到在床上，切口消毒换药，配药雾化。母亲之前是村里的赤脚医生和妇联主任，除了护理之外有些医学上的辅助也会视情况实施。上次回家看着母亲忙完这些安顿下来都十二点了，躺下后半夜每隔一阵子吸痰、小便等护理，基本上睡不了整觉。
房间里仓库一样堆着没有用完的护理垫、湿巾，都是妹妹定期成箱地买到家里。尽管母亲非常节省地使用着，用过的估计早就能堆满一个房间了。屋里地上的蛋白粉还有几罐没有拆开，母亲每次在通过胃管注射各种打碎的肉汁时添加一些。母亲细心地根据注入后的表现控制添加蛋白粉的数量，而不是按我们的建议一味地多加点。每天几顿饭都要破壁机打成汁状注入，高强度下破壁机一个劳损了，买了另外一个顶上来。母亲一个人却一直比那破壁机的刀头还刚硬地坚持着，陪着父亲一起坚持着。。
收拾了会儿，有点累了，坐在后院门口的马扎板凳上。冬日的阳光从南面厢房的屋檐下照射进来，很暖和。母亲每天都会把父亲用轮椅推到这里晒太阳。和每天中午视频的时候父亲的状态差不多，坐在这里晒着太阳有点打盹了，比刚才趴在炕上还困。午后的阳光像电影院的光束一样投射在脚下的地上，像电影一样清晰地投射出关于父亲的记忆。那是我小时候用毛巾擦过父亲脊背上往下滚落的汗水；是我见过父亲扛过比他体重还要重很多的粮食麻袋；是我那年夏天隔岸追过那辆架子车上载着的父亲和他压骨折的腿。父亲用流血流汗支撑着这个家，养大了我们，也教会了我们父亲的样子。
这时母亲让弟弟在院子里拉一根晾衣服的电线，我站起来从父亲的工具箱里找了一把钳子递给站在凳子上的弟弟。弟弟站在那里就像他的父亲一样。不知道什么时候开始，弟弟开始接班父亲支撑家里这些体力活、技术活，我也习惯性地给弟弟打下手。为了照顾父亲，弟弟十几个小时不休息开车回家，随着他那辆近十年的粤B车一起回来的还有他一直坚持的事业。这个的冬日午后的阳光下，在院子里学着父亲干活的兄弟两人心里都感受到了父亲。父亲，在二里外咱家地里，那个两小时前我们才送去歇息的地方，也想您的儿女了吧。按照咱们这里的习俗，两个儿子晚上一会儿就来看望您，在寒冷的冬夜里生把火，和您说说话。
......
元月八号，送别父亲的仪式后按照村里风俗陪了父亲三个晚上。准备返杭时接到通知到深圳出差，早上在家里吃完母亲做的早饭，弟弟开车送我到机场。在咸阳机场过了安检往登机口的路上又见到了秦岭，停下来认真地拍下来。
早上弟弟开着他粤B的车送我到机场，这边下飞机又打到另一辆粤B的车，感觉挺奇妙的。另外今天从家里出发来深圳出差，感觉挺不同的，一点不累。在这辆车行驶的近一个小时行程中，继续快速在手机里编辑这个文档。在刚才的飞机上和车上快速把脑子里涌出的东西记录下来，记录2025年初这不一样的第一周，怀念我的父亲。下车后马上要切换到另外一个工作模式，担心没有时间想父亲了。
下车住在公司附近的同一家酒店，继续两周前的同一个项目。熟悉的环境，熟悉的事情，就像没有离开过这里一样。父亲也像没有离开过一样，每天中午和母亲视频时，都能看到轮椅上晒太阳的父亲。
酒店里快速安顿下就准备去公司，出门拔房卡的瞬间瞥见了门口镜子里的自己，就是记忆中父亲的样子。父亲，今天起，我就成了您。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day5：西山岛（苏州-太湖-杭州）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day5-xishandao/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day5-xishandao/</guid>
      <description>
        
          
            路线： 游记： 今天是国庆环太湖第五天，按计划今天回家，豆哥明后天有课。
昨晚睡觉前跟豆妈视频汇报当天精彩的旅程，得到一个重要消息，豆妈明天中午高铁回杭州。
这次旅行中另外一条线索，不是很轻松愉快，在几天的游记里没有提现。但是豆哥成长中经历的重要部分，还是替他记录下来。10月2号，也就是我们行程的第二天，晚上从无锡开到常州刚安顿下，洗漱完豆哥例行给妈妈打电话，汇报当天三国城水浒城看到的精彩，特别想让妈妈视频看下他当前睡觉的床上能俯视整个恐龙园全貌，晚上靓丽的灯光。只说了几句就听妈妈她今天在济南医院照顾姥爷时不小心在病房把自己摔伤了。尽管妈妈说可能不严重，这边俩人已经不行了。豆哥趴在爸爸肩膀上哭的都喘不上气了，边安慰他，爆炸的脑子里心疼豆妈，骂不小心以后，马上在想着现在要这么做。第一想法是把豆哥薅起来现在去楼下开车飞奔过去。简单商量了下，还是花了些时间安慰豆哥先睡下，关了灯都已经近十二点了。
豆哥睡得不踏实，估计也在惦记妈妈。担心手机光亮影响到他，瞧瞧爬到床的另外一头。在被窝里，脸顶着豆哥的脚，打开手机查相关信息，根据豆妈描述的情况确认伤情严重程度和方案。然后开始查过去的方案，到凌晨两点多全部定下来。
首先订下明天常州到济南的高铁，还好有票。然后提前退房，本来计划明天恐龙园玩一天回来太晚就还住这个房间。给老板留意车子还停在酒店楼下。等把豆妈接到跟豆哥一起安顿到家里，我再来常州开车。考虑到了当天走有点紧，让豆哥在那边休息一晚，刷屏才抢到了第二天了二张软卧一张硬卧回杭。
所有这些交通票都买好，下个操作就是把明早恐龙园的门票退掉。不同于刚才操作那么果断，在点退票确认的时候，摸着酣睡的豆哥的脚，想着晚上高速路上豆哥看见恐龙标志的兴奋，刚才进房间从自己的床上俯视灯光璀璨的恐龙园全景时的尖叫，心疼地好几下没下了手去点那个按钮。开车大老远跑过来，专门住在恐龙园对面，说好了明天早起去排队，结果离入园还有六个小时把退都票了。一觉醒来在恐龙园门口没有进去，拉着行李去赶赶火车。
担心豆妈，心疼豆哥，一晚上没咋睡着。直到早上六点收到豆妈的消息，医生说基本稳定，也不用做治疗，就是就地静养。同时考虑到这俩人过去也干不了啥，豆妈建议别折腾，这边继续之前的行程。虽然心疼牵挂，多考虑一下也同意了。这阵子家里事情比较多，豆哥也非常辛苦，这次国庆假期也是想带出来放松下。
退往返高铁票，重新买恐龙园的票。虽然退票费和新买当天门票多花了不少钱，行程能按计划进行还是安心了很多。眯了一小会儿就按照之前早起入园的时间要去叫起了豆哥。跟妈妈电话了解完状况后还是去赶恐龙园的大队了。
从进恐龙园到昨天苏州，豆哥隔会儿给妈妈电话了解情况，然后继续这边旅行。了解到妈妈状况稳定，这边也比较放松。
妈妈明天中午到杭州，虽然她说自己打车回家没问题，让这爷俩按计划在西山岛玩一整天晚上回家汇合。睡前在酒店房间紧急开会想到了一个完美计划。那就是明天早上提前两个小时起床，趁着这个号称哪里都堵的太湖旅游小岛上大部分人还没起来的时候快速环岛一圈，在岛外人还没上岛之前杀出小岛，一路高速回家，赶在豆妈高铁进站前把车停到东站的P5停车场里出站口最近的18号电梯厅，在出站口接豆妈。
为了明早早起晚上睡得很早，陆陆续续有其他房间的人回来楼道里很吵，特别是凌晨一点多有个小朋友长时间哭闹，用抽纸塞着耳朵也没睡踏实。室友豆哥在另外一张床上却睡得很香，身子舒展得老长。
豆哥七点整第一遍叫就窜起来，很快洗漱完毕，收拾完各自箱子就去吃饭。饭店早餐很简单每人一份打包好的稀饭包子鸡蛋发糕。餐厅在酒店二楼平台上，正对着一大片池塘，不知道是不是隔壁农场的一部分。一个老人划着船在清理水上漂浮物，大清早，很安静，船在荷花里慢慢移动，大多数时候不动，真的就跟一幅风景画一样。
很快吃完，下楼退房。豆哥对酒店很满意，说睡得最舒服的一晚了，下次带妈妈来还住这里，于是离店前家里老板微信。
导航里设置开车环岛一周规划，途径点是昨天看夕阳那位资深游客和今天酒店老板推荐的景点，考虑离岛时间做了适当裁剪，有些老板说开进去不好出来的就不去了。
首先出门来到一个小岛，很窄的一个大桥连着西山岛。上面是个小城镇或者小村子的面貌，进去的路很窄，村口看了看就掉头跑了，大桥很窄会车时前面车要在桥那头等。于是和豆哥商量这种岛就都不开了，直接沿着大路来一圈。
清晨的太湖岛上很舒服，凉凉的。公路大部分时候都沿着湖，顺时针沿着岛开，湖在外侧，就在车子右手边，基本是零距离。
因为标记的途径点纯粹是为了导航这个圈，来不及下来进去，就只是在个别几个地方下车在湖边感受一下，和过去几天在外边的湖边差不多。每一处豆哥都很兴奋，上蹿下跳的，昨天的磨难没有打败我们，只会是我们更强大。
但确实时间太短了，没有记录下啥东西，照片也没怎么拍。后面担心时间不够，直接不下车了，让豆哥拿着他的Pad在车上拍。八个小时的游览压缩到一个小时，整了个八倍速的效率。中间还经过了几个地方，到达酒店附近的出岛的位置。简单确认下位置，豆哥下车在一个没开门的农场边上瞧瞧地解决了生理废水问题，九点多就决定返航了。豆哥望着身后的西山岛不舍地挥挥手，就开始研究导航路线和预计到达时间了。
昨晚天太黑开过太湖大桥，只能感觉到两边的路灯，跟普通城市远郊窄的公路差不多。这会儿车少，光线好，能看到很多，感受到更多。虽然太湖大桥有点旧了，四千多米的大桥开上去还是很震撼的，特别是开上去近距离然后往两边看。豆爸修过最长的铁路特大桥也才九百米，估计都没有这里连接三个岛的大桥的一段。昨天下午从渔阳山上看到太湖大桥像一条丝带一样飘在无边太湖上，联通由近到远的几个岛。
现在是置身其中，就像一个梭子一样在这个丝带上滑动。看看边上的水，想起来那次下雨和豆哥去白马湖看到水里叶子上的雨滴，我们这会儿就像小水滴一样在水面飘着的一根长水草上滑动。人轻盈了，车子也轻盈了，这个油耗贼高的小破车貌似都不怎么费油了，油门不怎么踩自己在水面优雅地滑行着。
豆哥估计也被这景色吸引了，半天不说话，拿着他的Pad对着外面一顿拍。这几天Pad一直放后备箱，只有今早才拿出来。豆哥终于可以自由记录他眼睛发现的美了，记录他发现的臭美。
很快沿着太湖大桥就出了西山岛，爬到了太湖边。豆哥指着前面的山说，爸你看，我们又回到渔阳山了。果然地图确认到渔阳山了，昨天在这里辛苦地兜转了一天，居然建立起深厚的情感了。
再往前沿着另外一段太湖开了一阵子就导航上了高速。正好外面雨慢慢下起了，越下越大。跟豆哥交流说有这个时间这个地方在下雨，但也可能只是这个时间在下雨，或者只是这个地方在下雨。开了一段雨大了，再开一段雨又小了。
路上车比来时候少，今天是五号，很多人应该还没返程。一路开的不快，赶在豆妈高铁到达前四十分钟到达东站。从容地找了个让豆妈走动距离最少的停车位停下。
接到妈妈豆哥很兴奋，这几天的精彩经历不知道从那段开始说起。豆妈有点憔悴，最近辛苦了，赶紧把副驾座位稍微放平，安排坐下。豆哥也出溜爬到他最近习惯的后排位置。一家人回家，不一样的国庆假期就这样圆满结束，爷俩收获了精彩旅途，收获了豆妈提前回家。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day4：渔洋山（常州-太湖-苏州）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day4-yuyangshan/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day4-yuyangshan/</guid>
      <description>
        
          
            路线： 游记： 恐龙园一天很紧张，很早起床，很晚回到房间。答应豆哥第二天可以自由行了，目的地苏州，晚上到达西山岛就行。晚上睡得很好，自然醒也没有太晚。豆哥说他不想把出来旅游的时光浪费在房间里，醒来很快就洗漱完毕，穿上衣服，收拾好箱子退房。
在先吃早餐回来退房，还是退房拉着箱子去吃早餐这个事上豆哥选择了后者，这样节省时间。但我们漏了一点，那就是哪里有早餐，坚决不吃昨天早上的汤面了，一定找个包子油条这种早餐铺。查了下开车过去三公里的一个巷子里但不好停车，于是豆哥领着他爸瞎晃悠。拉着箱子走了四五百米，找到了一个牛肉汤的店。
牛肉粉丝汤、鸡丝鸡蛋汤，还有脆脆的烤饼，俩人吃的连一点汤渣都不剩。豆哥说这是他这两天吃的最舒服的一顿早餐了，不但比昨天恐的汤面好吃，比前天酒店的早餐也好吃。吃饱了心情好情绪就是高，拉着箱子原路返回也浑身是劲。
下车库找到那个民防干厕所的位置，也就找到了车。目标苏州，准备一路狂飙。很快就上了高架，虽然不是高速，但也基本可以开到八十左右，不堵，开得很舒服，聊得也很欢乐。开了很久才导航到一个高速入口，前面车在排队，看着隔壁车道四五辆车追尾在一起，好在好像速度都不太快。豆哥兴奋地趴在车窗看，老司机提醒他要专注自己的方向盘，不要光看热闹。
高速有一段能看见太湖，豆哥很兴奋，昨天一整天憋在恐龙园，一天没见太湖了。更兴奋的是当导航屏幕出现一大片无边的蓝色区域，我们开到太湖里面了。对，我们开到太湖下面了。太湖隧道顶上的蓝天白云图像很舒服（开车太快没有照片，从链接的新闻稿里提取了一张和那天看到类似的照片），不只是前排的驾驶员开着舒服，坐在后排看热闹的更是瞪大眼睛这边瞅瞅那边瞧瞧。豆爸之前只是修过铁路桥，当时秦沈客运专线我们的桥边上有几个小铁路涵洞的工地去过。单位的老师傅有修过隧道的，我们河里面修桥墩时都得费劲搞围堰把河里的水排到周边再施工，湖里面修这么长一个隧道至少得把太湖隔成两段，在中间施工，难度之大超出了豆爸这个半拉子工地人的想想。
在一个很小的出口下了高速，接着开进了一段很窄的村庄间的公路，车不多，很安静。豆哥正在吐槽这个导航瞎导时，车子已经七拐八拐地拐到了太湖边。原来出发前选路线的时候专门选了一条沿太湖最多的路线。这算上了正路了，我们来到了苏州的太湖。
和前面几段环湖的公路一样，越往里碰到的环湖骑行的车子越多。好像还有摩托车跟着的，我说猜那个摩托车是给边上自行车提供后期保障的，豆哥觉得我在瞎扯。
和前面几段一样，停在湖边的车也越来越多，这边湖边和公路有比较宽的一片小树林，车子都停在树木稀疏的草地上，比起前面几段只能强行在公路上靠边，这种管够的停车场倒使得俩人选择困难了，比一大片空车位停哪个那种选择困难还要困难。不知道停哪里，贪婪地不知道想看哪处风景。昨天前天在园区里可憋坏了，就想着在湖边撒个欢。最终还是随便方向盘右转开下公路停在了树林一处。
湖边草地上很多搭帐篷打牌、野餐的。其中看到一家支了个炉子在烧烤，豆哥凑在跟前看了好半天。沿着湖边往前走了不少，停下来坐在湖边才想起来爷俩各自手里就拿了一瓶水，车上吃的一点没带下来，干坐着有点单调。特别是豆哥又惦记上刚才湖边那家烧烤越想越馋，虽然出发前刚吃过早饭，居然有点饿了。午饭也是动力源泉，起身继续赶路，目标光福的二十八里太湖船菜。
往前开绕过一片庄稼地，进入了类似开发区的市区。路特别宽，路上车并不多。开着开着豆哥居然尖叫起来，原来隔壁开来了有轨电车。不同于在长春见到的跟传统火车类似宽窄的那种有轨电车，这种电车貌似更宽一些，和武汉光谷的好像有点像。也许是和电车有缘，在一个路口居然开过了，需要往回掉头，正好左边有个电车开过来，豆哥欢呼声中我们和电车并排飚了把速。不知道豆哥手表有没有完整拍下来，开车司机的手机里没有，只好先这里来个图。
继续往前开往吃饭的目的地，居然真的是情绪到了，越走越饿了。豆哥这才总结刚才路径规划有点不合理，没有吃饭在湖边上停留太久了。那还能怎么办，油门表示下，抓点紧吧。终于在一个类似小镇的河边上找到这个太湖船菜。
很大的一个饭店，和之前坐在座位上扫码点菜不同。饭店门口把各种菜的配料塑封好放在哪里，每个菜边上一组牌子，需要点哪个菜，直接去拿牌子就好了。每个菜分量看着都很大，并且每个看着都很好吃，两个饿汉居然不知道怎么选。选好后在一个靠窗的四人位置坐下来，窗外小桥流水，很惬意。才发现这几天居然都没有好好吃中饭，三国城和恐龙园的中饭都是讲究来的。菜上来果然分量都很大，另外发现不管鱼、肉、虾，还是腊肉、肘子，不管口味红烧还是炒的，居然两个北方人都感觉居然咸味都比较重。菜量实在太大了，俩人可劲吃，还是有些没吃完。
吃饱饭继续赶路，晚上西山岛休息，下午大片时间选一个经典的地方好好玩下。也没有做什么攻略，从豆哥这几天的安排看，恐龙园、三国城这些去过了，今天一定选一个自然风景的，最好是跟太湖比较亲近的。于是在太湖国家湿地公园，和太湖渔洋山风景区中间选一个。虽然两个都要门票，选后者的原因是离西山岛更近一些，在一个路线不太熟悉的地方离晚上睡觉地方近一点总能安心一点。事实证明这个决定出发点对，但过程却要曲折很多，也可以理解成精彩很多。
主打就是一个稀里糊涂，稀里糊涂导航没找到公园正门停车在一个小路口，稀里糊涂从小路上山居然无意逃票了，看完夕阳稀里糊涂下山找不到车了，稀里糊涂打车去找车景区封路车不让进了，天黑黑的傍晚饥寒交迫在深山里沿着公路走了两三公里没找到车。有点精彩，慢慢道来。
从太湖船菜出来目标渔阳山这段基本上都在太湖附近了。先穿过一段很窄的山间公路，路上能看到不少拿着登山杖的路人，看面貌是刚下山。穿出来就到了太湖边，极致美景的太湖边。湖面开阔，两三点的阳光从湖面上反射出来，小学生作文的大镜子用在这里及其贴切。这段湖在车行的左手边，右手边都是各种风格的民宿和饭店，每家下面人都很多。公路挨着湖边，车子沿着公路两边停满了，加上不时有人从湖边穿过公路去右边民宿，要开的很小心。
按照导航的目标已经进入渔洋山景区了，但是景区大门在哪里，开过好几个疑似的门口，询问路人也没有人说清楚，只能硬着头皮继续往前开，在一个小路附近看着有登山者走下来，判断这条路至少能走上去。于是车停在路边，和豆哥各自包里背了几瓶水就准备沿着那个小路进山。从最后脚步绘出的步行地图看，俩人正好从正门的反方向进入的，可能也可以称为后山吧。
开始的一段可以车行的公路不算陡，走了一段豆哥说刚才应该直接车子开进来。确实可以开进来，但是整段路走过来没有迎面碰到反方向下山的，也没有看到前面后面有同行的，有点慌兮兮的。但是豆哥却很有兴致，两个大男人，前几天刚爬过十公里的西湖群山，这点强度简直毛毛雨。走了一会儿后面有个人超了上来，一看就是本地人，背着手拿了个玻璃水杯，跟走在自己村头一样闲庭散步地就把我们超过了，很快就超的没影了。
好在公路上山没有分叉，就一直往前走，直到前面无路可走了。有个大门锁住了前面的路，这怎么办。我有点怂了还是往回走，接着开车找景区大门吧。豆哥说，那刚才那人上哪里去了。走近一看，那个锁起来的大门边上铁丝网有个大窟窿。钻过去前面是木质台阶的上山路，挺陡的，但是每段很规则，先几段上升的，然后一小段水平的，整个就是架空在山里树林间的梯子。山林里树木比较密，木质台阶和树很近，走起来有点闷，豆哥走走就想歇。还好距离不是很长，走了二十分钟差不多I就走到了台阶终点。
终点一个大木门，居然也锁着。但是边上木栏杆不高，豆哥就带着从栏杆上翻过去，就走到了一个大路上。比刚才走过的一段公路和台阶的上山路要干净整洁，关键能看到很多人了。好像从安静的动物植物的世界走到人的社会了，这下确认了，我们这才是真进了景区了。有个跟着家长走的小朋友一直朝豆哥看，估计是在惊讶这是从哪里杀出的一路神秘人马啊。豆哥一下子有了当年韩信暗度陈仓的感觉，不过也坐实了“2024年国庆长假第四天苏州太湖渔洋山景区发现两个外地男子绕后山逃票进入景区”的恶性事件。回头看刚才走过的木门，顶上写着“孙武道”。赶紧手机查了下，跟豆哥一起学习，原来孙武“三令五申”、“斩二妃”、拜将的故事就发生在这附近。
从苏武道杀出沿着上山公路，随着零零散散的人流往上走。走不了几步就有一个绿地平台，从平台上往外围看太湖就在手能够到的地方。不用像刚才一样找路探路赶路，俩人终于可以放松地享受美景了。偷拍豆哥一张照片，从肢体语言看，小哥很放松。不管小哥嘴上说没啥看的，对于从树丛中钻出来，从栏杆上翻过来的人来说，眼前这景观的冲击力，小哥就是装淡定也扛不住啊。更美的路还还在前面，继续。
沿着上山的公路一个大弯还是拐了几个弯到了另外一个歇脚点，原来是景区缆车的终点。有个刚下缆车的年轻人向豆哥打听山上路线，豆哥说自己也刚上来。然后俩人交流起来怎么上来的，然后就交流起来门票多少钱缆车多少钱。豆哥很兴奋地算起来俩人这趟误打误撞居然省了这么多钱，等下要好好吃一顿。‘
既然是缆车终点，这边差不多应该就是山顶了吧。果然附近有一个更大的观景台，排队打卡拍照的人很多。爷俩站边上都稍微等了会儿，豆哥不耐烦地站过去，就拍了这张。豆哥疑惑为啥不管拐几个弯，太湖总在我们手边。好问题，拿出地图观察下，原来我们在的地方三面临湖，像一个半岛一样伸到太湖里。
山顶大片区域比较开阔，往前走看到一个几层高的建筑。不知道是楼还是塔，豆爸是修路修桥，不是盖楼的，不太懂。走近看上面写着“渔洋阁”，阁应该也是楼吧。渔洋阁面向湖的方向好像是太湖的东山岛和西山岛，站在这里拍出的湖面很开阔。豆哥兴趣一般，在楼下观景台拍了张照片就要跑，硬拽着进去看看。
拍完湖，原地转过身拍了另一面的渔洋阁，看照片才发现下面一层的“江南第一阁”五个字。和江南的雷峰塔这些看着古建筑一样，一看就是近现代修的仿古建筑，但是还是挺有特色的。进到楼里介绍才知道渔洋山三面临湖，形如鳌首，这个渔洋阁为了表达“独占鳌头”的意思，把建筑外形设计成了龙鳌背着宝塔造型。也第一次听说鳌文化和状元文化。据说每年考试的学生都会来渔洋阁祈福文运。忘了从这里还是之前哪里看到说中国科举自古南北方分开考是因为如果放在一起考北方铁定考不过南方，分开考录取100个北方50南方50，如果一起考估计北方10个都考不到。望着在在鳌文化宣传走廊间无知地看热闹的豆哥，想着他北方血液和智商遗传的背景，却在江南湖边戏水、弄潮，居然莫名地同情起来。
往上走每层有不同的主题文化介绍，比较仔细地看了个热闹就逐层往上爬。顶楼有个大钟，微信扫码20，敲钟祈福。
以为登顶渔阳山，并且在渔阳阁上270度远眺太湖景观就是极致体验，那知道最美风景是下山时无意走入的一个角落。
从渔阳阁下来，在平台台阶上坐了会儿喝了点水，豆哥还有兴致地给老爸拍了几张湖景照片。天色已经有点慢慢变暗，决定下山。
沿着下山公路走了没多久，看到一个通往一处矮树林的小径。瞄了一眼打算继续往前走，不知道哪股好奇心驱动，俩人决定进去瞅瞅。傍晚天不是很亮了，走在小树林里有点慌。在纠结继续往前走还是往回走的时候居然已经穿过了小树林。眼前突然出现了一片开阔的草地，草地的尽头是无边的太湖。对于突围出树林，突然踏上这个隐蔽奢华的观景大阳台，视觉和情绪冲击不亚于几个小时前从孙武道连爬代翻进入景区。草地上有人说这里是太湖最佳观夕阳的位置，他们经常来，今天专门坐在这里等日落。误打误撞让我们在对的时间赶到了对的地方。刚才那个人的介绍应该是有道理的，因为我们看到了一个熟悉的身影，就是下午从后山超过我们带领我们从孙武道上山那个当地人。
描述在这个绝佳观景台观察到的太湖夕阳美景的这段就留给豆哥，这里放一张照片作为看图作文的输入。
大家很用心、安静地观察、拍摄太阳从太湖缓缓落下后，三组人又开始了交流，如苏州周边哪里最值得去，苏州的公园年卡怎么用最好等。豆哥也向其中一组输出内容比较资深的旅游者咨询了西山岛怎么玩，为自己明天的行程做功课。
随着天更暗下来，大家都开始下山了。又钻过那个小树林中的窄路，到了下山的大路上。下山时天黑得很快，也是，刚才是目送太阳掉进了太湖里。而且，温度也冷得很快，豆哥的阿迪达斯外套不知道啥时候都穿上了，拉链都拉得很严实，刚才上山时热得都想把这件外套扔了去。同时，刚才在山顶上惹的豆哥狂赞的小风，也有点来劲了，虽然不是那么冷，但确实有点凉了。赶紧跑路，回车里就没有这么大风了。
然而，最精彩，最喜剧（本来手机输入戏剧，发现同音词更准确）的一幕出现了。刚才只顾着尾随那个守在观景台上看夕阳游客一起往下走，一路下来就走到了景区正门口。我们这两组可能是这个景区今天完成游览的最后的一批游客。不同的是他们从当前出口隔壁十几米的入口进来的，跟在他们后面的这俩人，这两个非故意逃票的，从哪里进来的自己也搞不明白。
出了景区大门很宽的公路，很大的停车场。与我们下午停车的地方不是一个地方，从附近环境看，甚至不是一类地方。隐隐地有种诡异的预感，还是安慰豆哥说，这些路都连着的，应该不远，我们找找看。
天已经全黑了，眼睛看看路是不可能了。过了不一会儿路灯亮了，眼睛是能看见路了，但是发现咱也不认识路啊。导航打开，看见当前位置，但是目标位置，我们的车在哪里呢。地图上一大片山，周围270度被太湖环抱着。地图上看到的全景风景更壮观，但是这会儿爷俩没有平时那么贫嘴地交流下了，又冷又饿的身体支撑着疲惫的脑子在灵魂拷问：我在哪里？我从哪里来？我要到哪里去？这大山里没有路口，没有认识的路标，就记得当时停路边上了。还好豆哥回想起来，那会儿上山走了几百米经过了一个叫@z@qq.com墓的地方。目的地输进去，应验了刚才的猜想，在180度角的地方，直线连过去中间正好是背后这个渔阳山。这也证实了我们确实从正后山进来，从正大门出来。但要走过去，只能沿着山路走出一大段弧。
看着导航车行要6公路，走了几步决定打车。幸运在这黑乎乎的大山里，还是有司机从十几公里外接单了。在黑黑的夜，站在冷飞里等车，心里也是暖的。没有了平时打车嫌司机远，嫌司机慢的矫情，只是感激和希望。过了不短的时间，司机在这个没有太多标识的大路边找到了我们。钻进车后排那一刻，生理的温暖和心里的温暖抱着团涌上来。
豆哥上车嘴也可甜了，其实还好也没多远。俩人甚至对着地图的距离和预估时间畅享着这公路十分钟到车边，虽然西山岛进去现在堵车估计也能很快吃上晚饭了，只少不用在车外挨冷了。但故事就这么戏剧性，喜剧性。虽然前面够惨够囧，但更刺激的还在后面。
十分钟的车程开了两分钟，开到了车行进景区的公路入口。看着前面一辆车开进去后，保安缓缓地把入方向的栅栏拉起来。司机赶忙上放下车窗去问情况，坐在后排的爷俩还悠哉地看热闹。即使听到保安说“晚上时间到了，只允许山里的车出来，不允许外面的车进山”，还是觉得在这么荒的地方，交通管理不会这么严格。直到下车跟司机一起反复交涉，说“我们的车就在前面几公里，取到车马上就走，不停留”。然而，无果。保安解释也能理解，这不是个交通问题，这是一个安全问题。
虽然当司机边说“收了起步价没走几步没送到目的地很抱歉”时，我们说没事没事，并准备下车，但真下了车，发现不是没事。更冷了，不知道是因为几分钟就又降温了，还是因为刚才的车里太暖和了。
这个机动车出入口只管车不管人，车不能进，但是人可以进。尝试走进去，把机动车导航改为步行导航。豆哥之前面对步行导航的时间估计有个著名的论断：跟妈妈一起走了一般实际耗时是导航估计的两倍，跟老爸两个男人走路实际耗时一般时导航预计的一半，并且会示范前一种怎么缓缓地走，后一种怎么快速地冲。但是今天面对导航上提示的时间，豆哥脑子里似乎算不出时间预估时间了，裹紧衣服耷拉着脑袋顺着公路往前挪。走在后面，看着这个步调和节奏，想开玩笑说这不就是你跟妈妈走路的节奏吗，还是忍住了。在这个空旷的大山里，周围除了偶尔几声鸡叫声，剩下就是俩人没吃饭的喘气声和没有劲的脚步声。不担心这时候讲个笑话估计比这里气温还要低，担心打击到豆哥前面几公里路怎么收场。
突然看到前面有点光亮，一辆车迎面开过来，应该是游玩完开车出景区回家的。顾不得多些赶紧在路边招手，车子慢了一点，然后一脚油又开走了。能看见车子后排坐着小孩，一家人应该在渔阳山玩了一下午要开车回家吃晚饭吧。豆哥已经到老爸耳朵一位置了，在天黑深山里司机看到这俩陌生男拦车，想停下了又开走了也可以理解吧。唉，如果天亮一点，看见豆爸善良的外貌和遗传了豆爸善良的外貌的豆哥，司机应该会认为我们是好人吧。
继续往前走，又迎面来过三辆车，准确说三波车。尝试又第二次招手没有被理睬后，后面也就不招手了。只是天更冷了，可能是我们更饿了，也可能是更往山里气温更低了。
继续往前走，看见路边有有人歇脚的驿站，印象中有些这种地方有共享单车或共享电瓶车，但这里，现在，没有。
继续往前走，看见有一个两个骑电瓶的人迎面过来，应该是景区维修施工的工人，身上穿的和安全帽和豆爸当年在工地上是一个样的。快速盘算能不能说服好心的工友停下了，把电瓶车借给开几公里去取车。当还在运用小学过桥问题的模型套用怎么把豆哥带在身边过去，怎么找到车，电瓶车也能还回来时候，电瓶车已经迎面开过去了。饿肚子脑子转不动，人也迟钝。
继续往前走，更冷更饿了，路上啥声音都没有。开始有点后悔刚才没有跟着网约车先找个地方安顿。这么偏的地方，有点危险了，豆妈要知道肯定要骂了，比豆哥小时去济州岛完误了穿，被困在牛岛上找住的地方还要囧。也是天好黑的时候，那时候虽然语音不通，但起码周围有人有小饭店，豆妈通过翻译软件和路边人交流找到了一个小卡车拉我们到一个村里小民宿安顿下了。豆哥那是还幼儿园，不知道担心害怕，只是起哄还被误了船气急败坏的豆爸骂了。现在路边没有人，豆哥也没有小时候那么无知者无畏，有点哭腔说爸我有点饿了走不动了。
越走越荒，虽然断定这山里应该没什么野兽，往前的路安静得有点吓人。往前，进入山里越来越深，光线越来越暗，气温越来越冷，离车子多远也是个导航按照假象目的地估计的大致距离；往后，走回到刚才机动车入口再打车，刚才艰难的行程再来一遍。后悔刚才带着豆冒冒失失闯进来，真正绝望的进退两难地步了。
正在这时，沿着公路拐过一个大弯，隐约看见远处一辆白车停靠在路边。绝望时看到希望，说的应该就是这种感觉，沙漠里看到绿洲就是这种感觉吧。峰回路转，最贴切，说的就是我们这会儿俩绕着山在路边上拐了个弯吧。
爷俩瞬时来了精神，恢复到标准的二倍速步行导航模式往前冲。但是越走近发现越不是我们的车的样子。刚才导航就显示离目的地还早。唉，不是沙漠里的绿洲，这是沙漠里的海市蜃楼啊。
但只是望梅止渴也是用的，一下来了精神，有劲了，也不冷了。再走近到车跟前看是一辆陕J的车牌，车子附近的草地上四五个年轻人正围在一圈打扑克，吃东西聊天。仿佛一下子从荒野里回到有人的世界，豆哥的舌头貌似也没那么僵硬了，支支吾吾了几声看着他老爸。爷俩虽然刚才被两辆车拒绝了，但那都是启动的车，这俩停在路边的车，而且还是咱老乡的车子，我们决定再尝试一把。
歇了半分钟，我跟打牌的人打了个招呼。没顾上攀老乡直接说明了意图，我们车子在前面几公里处，实在走不动了，能麻烦送一段。陕西乡党就是热情，了解情况放下手里牌就抓起车钥匙打火开车。爷俩有点狼狈地坐进车后排，上车才简单地互相交换了身份信息，确认是老乡。路上没人没车，尽管有弯，车子开得很快。继续着刚才的步行导航看，感觉才开了几分钟，离目的地还有一段距离，就听豆哥就大声呼叫：“在那儿，在那儿，那是我们车，到了到了”。
山的边上，湖的边上，是这条公路。公路边上，我们的车子在凉风中孤零零地在等我们，这俩二货随便把它放下就跑路了。
下车去开车，还没开动车，那辆车已经一把掉头撒欢跑了。豆哥也有了精神，又开始日常节目调侃他爸：“刚才那个哥哥开车真帅，拐弯都不怎么减速。特别是刚才掉头那下，一把掉头油门呜的一下就冲走了。要是你，估计至少得倒车两三把才行”。我的儿子，你懂我，先让我倒几把从路边草地里挪到路上来。
开车到刚才位置时，送我们的小伙子在都车熄火在打牌了，说不定人家都打了一把了。把车停在那辆车前面，跟豆哥一起下车，让豆哥给几个哥哥姐姐打了招呼，说了谢谢，就继续爷俩的旅途。
目的地，西山岛，导航走起。意外惊喜，发现这会儿从太湖大桥上岛的路完全不堵了。
进到酒店放下东西，一刻也不停留就找了最近的一个隆兴记面馆填肚子。面馆很大，非常大，江南大户人家庭院。坐在院子的座位上，听着假山上的流水，看着池塘里的鱼和花，点了两碗汤面。
可能是忙了一天，坐在很安静。远处听见老板娘嘱咐几个端面的阿姨等下熄灯把大门关上。原来安静是因为这么大的院子，这么多的座位，只有我们这爷俩在用餐。这才看见，不远两大排服务员站在两边，像电视剧里大户人家的场面一样。只是她们望着这边中央的座位不是在等少爷吩咐啥，而是盼着这俩人快点吃完打烊收工。
吃完回到房间，豆哥没有催就洗漱睡下了。评价这个酒店虽然房间小但比昨天常州恐龙园对面公寓舒服。严重同意，出来第四晚，终于订到两张床的房间，不用担心你抢我被子了。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day3：恐龙园（常州-常州-常州）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day3-dinosaur-garden/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day3-dinosaur-garden/</guid>
      <description>
        
          
            路线： 游记： 今天车子没有轨迹，老老实实地停在那个人防临时厕所的位置。 公寓型酒店没有早餐，和豆哥早起在楼下找了个面馆吃了碗面就跟着人流穿过马路准备进园了。 离大门很远地方就是各种恐龙元素的雕塑、文字，气氛很好好，和豆哥之前去上海迪士尼外围有那么一点点像。排队很长，儿童检票要量身高。豆哥说幸亏咱买了两张成人票，要贪便宜买个一大一小就进不来了。 进了园首先冲到好像叫恐龙研究院TODO的项目，据说是通过基因还原方式重现了白垩纪时期包括恐龙在内的各种物种。排在队伍最后面，队伍边上是园区中心一个大水池，里面各种巨形恐龙造型，头顶一个叫过山龙的过山车载着这个园区里最勇敢的冒险者一阵一阵呼啸而过。
豆哥抬头看看，问我说爸你敢玩这个不，我说我不敢，豆哥说我也不敢。爷俩连互相鼓励，简单思想斗争去尝试一把的冲动都没有。老父亲也没有拿出一点点表率示范作用，怂啊。想当年东京迪士尼那个Space montain被幼儿园刚毕业的豆哥怂恿硬着头皮去排队，从排队到最终进入有五六个可能给惊险估计不足临时改变主意的人设计的TODO退出的小门，都硬撑着没有放弃。现在豆哥长大了些，反倒都怂得真实简单了。 室外排了一个小时左右，清晨阳光下，看着园区每挪一步的各种风景，也不觉得累。豆哥说他在上海迪士尼和北京环球影城的时候有很多人买那种免排队的票，他和妈妈从来不买。我说你看排队等待不也是今天游玩的一部分么，我们平时哪有这么大块时间不干别的就在这儿干聊天的。种票免排队省下来的时间都去了哪儿了，是不是做了更有意义的事情。 一个小时后进入“研究院”，发现里面还是排队，边上的指引牌提示还有五个好像被称为车间的大块区域，人流被组织引导着像动物园的巨蟒一样，七折八折地蜷在一个狭小空间里。为了缓解游客排队等待的疲劳，金属外壳的空间布置的有点像科幻电影里的飞行器舱内那种风格，透着科技感、金属感。每个区域的四周陈列了各种恐龙相关的科普研究信息。
第一个房间是一些恐龙化石标本。豆哥凑上那些恐龙骨架的窗口，很快确认是人工复制的不是真的化石。第二个房间好像是很多合成视频，恐龙在森林里活动，视频分辨率很粗糙，看着有点低成本。排到下面一个房间，科技感和交互感更明显，各个科学家的实验室，里面有简单蜡像的科学家和各种科研设备，电子仪器、试管、天平等，墙壁上还有各种类似科学家手稿的公式。看着神神秘秘，科学气氛拉满，看不大懂，也不能给豆哥过多讲解，只能说你看这些都是各国研究恐龙的科学家。努力地试图在不认识的科学家文字中找出认识内容，突然看到一个公式中将二氧化碳中的二标记到元素符号右上角而不是右下角，瞬间神秘感散落一地。前面的专家仪器视频全部是造气氛，认真就输了。
排了不到两个小时终于轮到上车了。
未完待续。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day2：三国城（宜兴-无锡-常州）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day2-sanguo-city/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day2-sanguo-city/</guid>
      <description>
        
          
            路线： 游记： 第一天晚上豆哥做完作业早早睡着了，简单规划了下第二天的目的地。和第一天一样，不规划详细路线，定个目的地就开过去，沿路随意。 在无锡一众鼋头渚、拈花湾、蠡园选择了三国水浒城，豆哥在很小时候就收集了三国人物卡，经常对其中人物战斗力智慧值有不同见解。现场体验下应该会很兴奋。
预订的双床房不太好，临时升级了高级大床房。一晚上俩人抢被子盖，没抢过他。早上挺早就起来吃早餐。早餐很简单，和豆哥之前出来旅游经历的丰盛自住早餐不同。我吃了玉米红薯馒头稀饭，豆哥给自己烤面包见番茄酱，热牛奶。
养成了个不错的习惯，下楼吃饭前各自整理各自行李，房间收拾干净，吃完饭拿行李时再检查一遍，确保没落下小东西。起床时说好了，不同于之前总住一个酒店房间，这次每天换一个地方，敏捷机动，要随时收拾好东西准备转移。
出门开车，比起昨天的大风天，天气晴好，在小县城的街道里开着很惬意。但得开得更小心，因为随时有横穿马路的行人，还有不打转向灯随时快速变道的车子。出了县城沿范蠡大道一直开，比昨天的高速还通畅，偶尔还能飞过太湖水流过来的某个大桥，开得很舒服，豆哥坐在后排那叫一个惬意。
好心情在一个拐弯就戛然而止，下了范蠡大道，拐进了一段好像叫周铁的县道，路窄车多。穿过村庄穿过庄稼地，就到了另外一段太湖边。明亮的湖面，和昨天湖州那边湖至少有两点不同。第一颜色没有那么黄，更清澈。第二湖面基本没有浪，很安静，猜想可能与昨天大风天今天大晴天有一点关系，更重要的应该还是不同区域自身不同的水文特点。早上九点多的太阳照在湖面上，在透过车窗反射到眼里，微微有点刺眼。但不是草泥马的远光灯那种，不难受。就想起豆哥作文中描写西湖湘湖用烂了的四个字：波光粼粼。
经历了刚才堵车的焦躁，幸福来的太突然。俩人都还没缓过劲来。不知道豆哥有没有领悟到，这就是生活。
故意减慢了速度，沿着湖一直开。开过一段常州的太湖，很快又进入无锡的太湖。路边走一段就有各种湖边绿地上露营，车子沿公路两边停的满满当当。因为赶时间，没有来及下车停留，和豆哥商量，地址Mark下了，下次带着妈妈一起来这边湖边走走看看。地址好像是中华孝道园附近。
再往前就进入无锡市区了，能看见公交和地铁站了。车很多，和杭州一样多，特别是进景区的地方，和杭州一样堵。四五个车道，满满当当，看不到头。
排着队一点点往前，经过一个大十字，就进入了市区的湖边，应该是湖边的市区，其实就是景区。豆哥说和杭州更像了，右边的湖，湖边的路，路边的树，树下的车 一模一样。这个角落的太湖，湖水和湖边的小风景都和西湖很像。不同是西湖看远处能看见尽头的群山，这里看远处，没有边。
车子沿湖再前开过一段树荫的小路，和闻涛路一桥往西的一段感觉很像，按照导航停到了无锡蠡湖八号酒店。这边有一点点开阔，车子路边就可以停。跟着一个接驳大巴前往三国水浒城。越接近越堵，最后一段八百米走了十几分钟。
门口的文字提示这里的标准名称是：中央电视总台无锡影视基地。
我们进的门是水浒城，左右两边分别是一百单八将的名号，前面四个铜人分别是武松 李逵 鲁智深和林冲。和其中几个匆匆合个影，豆哥就急着去找卢俊义。费了半天劲，终于在宋江附近找到了。然后才检票进去。
导游鼓动大家买电瓶车的票，说指着地图说从一边到另一边有多远，豆哥很兴奋地说那样走起来才得劲。全车就这爷俩没被忽悠观光车。
进来第一感觉像北方的小公园，可能是为了复现山东好汉的生活，里面的树木各种都更像北方的，个别地方有点像济南的大明湖。
第一站水泊梁山，可惜晁天王们的聚义堂关闭了，只在山下看了看。沿着湖往前瞎溜达，走进了一个小村庄，看介绍是阮氏三兄弟的家，水浒传里劫生辰纲就是在这里拍的。
湖面上不断有各种游船里里外外，停靠水泊梁山码头。等了大半个小时终于等到我们的船，不同于前面看到几艘多层华丽又威猛的大船，这是一艘只有一层的小体格游船，豆哥还有点失望。登船一看船头的旗号“诸葛”，原来这是孔明先生的船。
不同于穿梭于景区里面，会有一种只见树木不见森林的感觉，从湖上游船上在一个较远的视角更能感受到全貌。水泊梁山的山头，外侧无边的太湖水，内测沿湖修建影视城，先是水浒城、然后是三国城。比起水浒城的各种小场景，前方的三国城要宏伟的多。宏伟到了极致的是诸葛游船的终点——东吴水寨。
电视里三国演义这段场面已经完全不记得了，眼前高大的营寨大门立在无边的太湖水中，透漏出的霸气和威武视觉上非常有冲击，特别是从游船上远眺，到船靠近时的仰望。有点像被周大都督检阅的感觉。
要说检阅那必须是周瑜点将台。下了码头豆哥就带着爬上了这个大高台，就在水寨的附近。豆哥擂了鼓，还和周都督合了影。
水寨门口的周都督的操练场上操练了一把，天气很好，参与的很欢乐。
周瑜点将台往太湖边上走一点就到了周瑜的死对头诸葛亮借东风的地方。雕塑的诸葛亮披头散发地持剑正在作法。比起刚才对周瑜的热情和仰慕，豆哥对这个孔明先生貌似不太感冒，围着转了小圈就拉着下到跟前的太湖水边去看风景。
今天早先都是站在高处观看湖水，这会儿才有机会跟湖州那边一样，能俯下身子，去感受湖水。发现这里的湖水也有浪，虽然没有湖州那边的浪大，但也有节奏地拍打着脚下的湖边大石头。
沿湖走走就又走到了水寨。刚才下了船就只是乘客身份从水寨里穿出来赶路，这会儿才真正游客身份在水寨前观赏。不同于水上视角的广阔雄伟，在岸上看是另外一番气势。特别是迎风呼啦啦响的东吴军旗后面一艘艘战船忙碌地穿梭的背景，威武之外多了生动和活力。气氛到了，豆哥跟东吴军旗的合影也显露了几分英姿飒爽了。
穿过深入到湖中间的一长段水上走廊，又经过岸边的一个孙尚香饭堂、微缩版的赤壁战船群。来到了岸上最雄伟的建筑吴王宫。@TODO豆哥补充
然后穿过桃源三结义的花园和曹操点将台，终于找到了豆哥进入院门就心心念的三英战吕布马场。整个表演场的面积跟一个足球场差不多大。或者还要大一点，马跑的场子当然是比人跑的要大。提前四十分钟到现场，已经满满当当了。往里走有个坐第一排的热心人挪了挪给我们俩挤出一小块位置，坐进去迎着下午正热的太阳那叫一个晒。虽然前排有人撑伞，但是两位绅士考虑到可能影响后排人看表演，还是选择了硬扛。扛了一会儿，发现比大太阳更刺激的，更刺鼻的是浓郁的马粪味道，第一排离得最近，味道最爽。平时有点矫情的豆哥这次却非常淡定，想着半个小时后就要开场的三英战吕布这一切都是值得的。
果然，表演的精彩大大超出了我们的预期。@TODO豆哥浓墨重彩描述 出来又回到吴王宫观看一个盛大的表演刘备招亲。三国演义中周瑜给孙权献计假传把孙权妹妹孙尚香嫁给刘备骗刘备来到东吴。场面确实很华丽壮观，豆哥却完全没有兴趣，嘀咕繁琐无聊。小哥还是年轻啊！安抚着既然来了还是看完。
表演不好好看，小哥却给我总结他整个三国片场的感想：三国演义中虽然蜀国戏份最多但是硬件实力最弱，你看整个三国城没有蜀国一个特有的拍摄景点，估计就是室内或者战场上一般的情节 但是东吴和曹魏就不同了，各种营寨、宫殿、点将台等设施。这个有意思的特征在刚才桃园三结义后面那组三国人物雕塑群上都暗示了：曹操领着一群大将骑着马，东吴孙权和他的几个大将站在家个战车上指挥战斗，而蜀国这边，刘备领着诸葛亮关羽张飞和零零碎碎几个士兵站在哪里。这不正说明了东吴有车，曹魏有马，刘备啥都没有吗？ 有图有真相，小哥分析的对啊。
至此三国城就完整游览了一遍。豆哥领着我又通过园区陆地杀回水浒城，目的地是水浒城的一个武松斗杀西门庆的表演。第一次现场看到这样人被威亚吊着飞来飞去，打打杀杀，豆哥看得很过瘾。
出来时已经天慢慢黑了，在门口宋朝市集上各吃了一碗小面，就继续水浒城的游览。进到一个县衙里豆哥和一群大的小的男孩对那些刑具表现出了兴趣，林冲的枷锁非都往自己身上招呼，还让大人给拍照，结果都被拒了，有个小朋友还被他奶奶收拾了 。
再穿过松江家的宅子和几个院子里这个时间里面灯光暗淡，进去瞅一眼就都马上出来了。直奔宋皇宫，据说宋徽宗这个才子皇帝今晚要展现才艺，来一场精彩的表演。
宋徽宗的Rap开场非常劲爆，华丽的宫殿，秀丽的灯光，配合着徽宗的律动和音乐，因引爆了现场气氛。豆哥和其他大部分游客一样在皇宫台阶下的石板地上席地而坐，挥舞着荧光棒，很享受这个热闹的气氛。
皇宫节目挺丰富的，都很精彩。暂告一段落时宫里公公宣布等下这边结束了徽宗还要到市集上与民同乐。
豆哥虽然还想接着看，看着已经快八点了，想到今晚落脚点不在无锡，而是在常州，决定还是抓紧赶路。
出门打车到停车地方，导航常州恐龙园隔壁酒店，一脚油门朝北狂奔。无锡上高速前的高架隧道都很畅通，加上高速六十公里很快就赶到常州，还没下高速恐龙的各种信息就扑面而来。豆哥发现这里从高速到市区的很多路牌上都是恐龙相关的园区设施的指引。下了高速跟着导航很快就到了酒店。
第一次住这种没有前台的酒店，俩人都有点不习惯。车子开到地下车库找车位费了点劲，最后找到了一个划为人防干厕所的位置停下来，捎带给豆哥讲了半天车库和人防的关系。还不容易从车库电梯到地面，找到酒店入口，上楼到房间所在楼层，手机蓝牙开门终于进到房间。
看着房间落地窗下正对着的恐龙园的五彩的灯光，豆哥对这个位置很满意。洗洗睡了，攒足精神明早早起杀向恐龙园。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥国庆环太湖Day1：遇太湖（杭州-湖州-宜兴）</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day1-first-touch-taihu/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-and-douba-drive-around-taihu-day1-first-touch-taihu/</guid>
      <description>
        
          
            帮豆哥流水账地记录下国庆五天环太湖的经历。这是第一天。
路线： 游记： 因为一些状况，临到放假前一天才定了行程，没法和之前一样跑到很远的一个目标地，爷俩就开着车周边闲逛，不涉及机票高铁票，也不提前订酒店。国庆当天各自收拾了一个小箱子，一个背包。豆哥除了给自己的卡拉羊小箱子里塞了五/条内裤五双袜子外，还带了不少书和作业。
出发时已经十点了，导航设置先到达湖州的新港口灯塔，然后开始环湖。
出门两三公里就堵在了复兴大桥入口，上了高速只是偶尔小堵一阵子，因为车多或者高速上追尾事故。
下午两点钟到达新港口灯塔附近。掉了两次头才把车停在一个桥下，踩着泥地冲到灯塔下。湖边风很大，俩人都穿上外套还是有点冷。终于见到了心心念的太湖，停车的第一站，俩人都很兴奋。迎着风冲到灯塔下。
习惯了西湖那种城里的一滩水，第一次见到太湖这种看不到边际的湖水，豆哥感叹，这哪是湖啊，明明就是海啊。湖里浪伴着大风拍打着岸边的水草，和西湖那种安静完全是不同的体验。
在灯塔短暂停留后，豆哥在一块石头上刮干净脚上的泥就窜上了车，继续环湖前行。咕咕叫的肚子提醒得找个地方吃点东西。
没走多远，就被路右边湖里一个圆形的建筑吸引了。靠过去靠过去，豆哥指挥着，完全不管规划的途径点还有一公里。绕了一圈才找到入口，原来就是传说中的月亮湾。人挺多，简单转了转就赶紧找地方吃饭。步行导航到一个太湖渔村的饭店，门口服务员通知说中饭已经结束了，需要在等半小时厨师吃好饭才能开始晚饭。豆哥饿得半分钟都不想等，拉着就往前冲，准备找前面大食堂先来碗面。幸运地半路上碰到了一家还在营业的餐厅，俩人点了个188的套餐，鱼、虾、蛋、蟹、鸡、肉、豆腐、青菜一大桌。有些吃的惯，有些不太惯，但吃的很饱。饭店紧挨着湖水，打算紧挨着湖水走回去找车，发现因为风浪太大，临近湖边的木板走廊都被拦起来了。
找到车继续往前开，跳过几个途径点直接到达太湖观景台。其实就是西边太湖边一个小平台，不是想想中的一个大高台。站在湖边的大石头上迎着风拍照还是很拉风，不知道那一波浪就能排到脚后跟上。豆哥最拉风的是这里的一个小插曲。这边属于比较荒的小景点，没有公共卫生间，小哥急了就拉我去公路对面小树林解决，茂密的树林下是一个大河沟，担心滑下去，前进到差不多不影响马路上市容，正准备行动。突然正前方，不对准确说是正前下方传来一阵紧急的咳咳声。这是含蓄的信号在警告我们这个不文明行为啊。“stop，小心，你们下游前面深沟里有人！我知道你们要干什么，因为我正在以比你们更低的姿态做类似的事情。”爷俩会意赶紧撤离现场。
回到车上正准备挪车走，一个穿着礼服的年轻人示意我们能不能等等再开走。原来车侧面拍婚纱照的新娘正在换道具。咱家稍微高点的车居然无意中帮了人家这么大一个忙。
接着往前开这段一直紧贴着湖边，豆哥看的惊叹得都词穷了。湖边道路对环湖骑行非常友好，不但有紧挨着湖边的骑行道，每隔一段还有个骑行休息区。
湖边骑行的人很多，估计都是借着这个假期在地图上在自己的心里画一个完整的圈，有一群群很专业的公路车速度很快地竞速，也有一个个山地车托着行李缓慢前行。
问豆哥咱明年也这样来一圈，装作入神地看风景，没有回应。
就这样贴着湖开了好长一段，开得很惬意，很放松，开车的人，坐车的人，还有车子，都很省油。傍晚了，湖边村子里的袅袅青烟升起，风好像也小了，湖里的浪也小了。车外面安静了，车里面豆哥经历了刚才无边湖景的兴奋，也安静下来了。
直到一个导航提示左转的路口。“导航怎么提示左转呢，分明前面这个变窄的公路还可以往前开，还可以离湖边更近，我还没看够呢”。好，那咱就继续直行。
“怎么开了这么久，前面一辆车没有，后面也一辆车没有，连骑行的也没有了，咱只碰到过一群本地老太太傍晚散步的，爸，还往前不，天快黑了，有点慌啊”，豆哥提醒我。“没事，前面总有个左拐的地方开到大路上去”。
确实在尽头有个左拐的涵洞穿过这段临湖的高速公里。涵洞很窄，左边高一点应该是非机动车和行人，右边是机动车，里面好像有一点积水。老司机谢谢咱这虽然是城市越野，也是高底盘的越野，正要往里开。“咱家车是不是太高了啊，我看水面里这个顶好近啊，咱家车钻不过去吧”副驾驶豆哥提醒。对啊，下车检查下看。不看不知道一看吓一跳，这水面到洞子顶太近可不怪涵洞挖的矮，只是因为水太深了。刚才是准备要重进一个深水池啊。
想想这前不着村后不着店的地方，天已经慢慢黑下来了，刚才如果一脚油冲进去…，想想都后怕，掉头沿原路赶紧往回跑。
和刚才开过来一样，路上没有车。
和刚才开过来一样，湖水还很美。
导航经过的下一个途径点是香山公路驿站，我猜是跟刚才几个一样的小景点，豆哥说根据名字判断他觉得就是给那些骑车人休息的地方。
豆哥蒙对了。比前面经过的那些休息点大一些，但就是个休息点。天已经慢慢黑了，抓紧赶路，也就没有下车。在车上对着这个1314号驿站随手拍了张照片，照片的C位是副驾驶位置豆妈给车子装饰的车载人。给豆哥说，一生一世，这个照片送给妈妈，虽然这次旅行她没来。豆哥没有像平时一样表达不屑或硬抬杠，好像嗯了一声好像没出声。可能是累了，我猜想是想妈妈了。
到酒店的规划的最后一个途径点是蜀山古南街，越开路越窄，人越多。天彻底黑了，跟着导航行驶在黑乎乎的小镇上，会车都要小心点。豆哥说饿了要么直接去酒店，安顿好再来。行，修改目的地，不到十分钟就到酒店了。
这趟出行前，提前和豆哥沟通过了，咋俩大老爷们，不用想你小时候一样总是订很好的度假酒店，有个地方睡觉就可以了。预期管理的不错，房卡刷开门，豆哥很满意。
看大众点评酒店对面人民饭店的韭菜鸡蛋饺子不错，就过马路冲进去。饭店里晚上有宴会刚结束，三三两两酒足饭饱的城里人正在饭店寒暄。应该是县城顶级的饭店，很亮堂，服务员说饺子不单卖，是一大桌招待的那种俩人出来边找别的饭店边给豆哥讲“之前在人民饭店上班的都是工人，我舅舅你舅爷就在我们县城人民饭店上班”。
在人民饭店正对面找到了另外家饺子店。饺子很大，大胃王的爷俩居然都没吃完。豆哥说他们是不是上错了，十二个咋这么大。我说你审题仔细一点，人家是十二块钱十五个，不是十五块钱十二个。
吃饱回酒店豆哥洗完澡换上睡衣给妈妈视频，介绍自己今天精彩的旅程，特别是观景台那段精彩的经历。然后掏出课本做作业，计划两个小时，结果不到一个小时就困得直打哈欠。
睡吧睡吧。
“爸爸，前面是个铁索桥”晚上梦话一大堆，就记住了这句，估计还在继续他的精彩旅行。
小县城这个小酒店睡的很安静舒服，下午那会儿还想临时改成湖州太湖旅游度假区那边酒店，感谢豆哥的坚持，让今天的旅行如此精彩。我们明天继续。今天的地图如下，明天我们继续环起来。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆哥军训归来</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-military-training/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 11:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-military-training/</guid>
      <description>
        
          
            豆哥，你哪天军训回来激动地给爸爸讲的四天训练营里各种有意思的事，真的很精彩。说到兴奋处你在咱家小客厅里给老爸一个人来了一段队列汇演。老爸生平第一次像个老首长一样地坐着检阅队伍，那个感觉还是相当不错滴。你讲了很多，包括你说开营第一天教官喊着对你们说话，当他凑近到你脸跟前给你说话时你都吓了一跳。后来慢慢就适应了，反倒是返校后排队时王老师温柔的指令声有点听不清楚。
但你老爸讲的所有这些中，印象最深刻的是你说自己训练第一天的故事。你说第一天队列练习时，第一次这样比较长时间的站立，你感觉自己有点站不住了，硬撑了一会儿还是有点不行，就给教官打报告出列在边上坐下来休息了一会儿，然后再申请入列参加训练，一直按照要求完成了当天和后面几天的训练，从中获得了不少乐趣。
因为是你自己亲身经历，你描述的生动，又详细。对着老师发的你穿迷彩服的照片，我脑子里能形象地回放出我儿子当时的表情、身体动作、甚至是细节的面部表情和心路历程。 这几天老爸脑海里总是反复回放着这段生动的电影画面。作为父亲，我的第一感觉是心疼。从你小时候开始，爸爸希望你经历的总是顺利、快乐、轻松。幼儿园或者小学刚开始任何的小的事件都会让我紧张。但随着你长大，老爸也成长了，甚至有些从容淡定了。老爸能平静接受发生在你身上一些不顺利、不理想，挫折、失败和眼泪。这些都是你成长过程中自然而然应该经历的。老爸静静地观察着你经历这些的反应，关注着这些挫折困难带给你成长的积极价值。
就像这次一样，你给我描述了当时的情况：“我有点坚持不住了，教官允许我们几个坐在旁边休息下。我休息了会儿，感觉好些了。虽然我觉得教官应该允许我再多休息一会儿，我自己也觉得到再多歇会儿真的很舒服。但我担心一直这样舒服着，会跟不上团队其他人的训练，后面可能就都跟不上了，我就掉队了。所以我就给教官报告归队了。”
老爸很欣慰，甚至有点自豪，你对待这个困难的态度和做出的反应。你发现没，碰到这些自己不适应的情况、需要克服的困难，只要你有意愿，有勇气去挑战，不管最终结果怎么样，一定比退却或者停留在原地要强的多。你那一刻坚持了，才能在当天挑战自己，在后面几天应急并战胜更大的挑战，回来信心满满、收获满满地给老爸讲你们训练营中各种趣事。试想你当时一念之差，想多坐一会儿，再坐一会儿，没有坚持，甚至当了逃兵。老爸接你回来，会是一个什么场景。即使老爸想出好办法来安慰你，也不能弥补挫败的感觉。
在我们的生活中，在你的成长过程中，这种时刻其实挺多的，我们鼓足勇气，过去了，除了本身学到东西，获得成长外，成就感，满足感是什么也换不来的。如老妈给我说你第一次学游泳的故事。老爸遗传给你的旱鸭子基因导致你小时候洗澡时眼睛碰一点水就大喊大叫，听说第一次到泳池你紧张哭着不敢下水，回来后还打退堂鼓不想去上课了。你后来怎么鼓足勇气跳到泳池里，你没有像这次一样能讲这么明白，但后来你成为了你们那届蛙泳新学员游得最好的。我记得你们结业考我是去了现场。你撅着自豪的屁股，作为表现最好的学员最后一个屁颠屁颠地走到泳池起点，跳下水英姿飒爽地完成了你的结业考。然后就一发不可收拾，到现在我再泳池里跟你一起游，连你的屁股都跟不上了，只能跟上脚丫子了。
更鲜活的经历是咱家最近的情况。妈妈照顾姥爷，我们不得不和妈妈分开这么久。爸爸能感受到你有多么伤心孤单，但每天我们还是按时上班上学，回家一起吃完饭后，爸爸去加班时，在家里按照之前妈妈培养的好习惯自己完成作业，做当天的复习和预习，你说作业质量还提高了呢。周末我们俩大清早起床赶高铁窜到济南，见到了妈妈。匆匆和妈妈待了两个半天，第二天中饭后吃了老济南的鲁菜我们就又得返杭了。虽然有很多不舍，在出租车上你还是安慰自己说分开有一点点难过，鼻子有一点点酸，但是昨天哭过了，今天不是很难受。妈妈继续辛苦地留在济南，我们坐着高铁返杭继续我们的工作学习，然后等着妈妈回来。
从你的身上老爸看到了长大的男子汉身上的力量、勇气和希望。
勇气，能指引我们去做自己认为对的有价值的事情。除了这些让自己感觉极端不适的困难外，也体现在我们平时生活中。养成习惯那就是勇敢，就是自律。就像今天晚上老爸重要把充电器从公司带回来了，吃完晚饭你给你的Pad充上电，来了把你心心念的蛋仔游戏。我能看到你真的很喜欢，明天就是三天的假期，可以放松多玩会儿。你还是在你自己规划的40分钟（额定30分钟加上周补10分钟）后合上了Pad。老爸发现你有很强的自律能力，看电视、Pad、电话手表等这些轻松喜欢的事情，喜欢搞搞，但会控制。周三晚上咱俩给你换新手表，吃完晚饭没有刷碗就折腾起来了，为了保证旧手表的数据能完整导入到新手表，我们查说明验证操作多花了些时间，看到八点多了还没有搞好，你觉得到了作业时间了，在这个上面花的时间超了不让我搞了。幸亏后面五分钟内解决问题，才没有耽误到你的计划。’
自律真的是非常了不起的品质，如果能养成习惯，会让我们一生受益匪浅。想着多少大人打游戏或者刷着短视频一直停不下来就能理解做到是多么不容易，爸爸直播吧一打开就停不下来，五大联赛赛况看完了，周边各种各种无聊新闻刷不停，像你学习。爸妈不会强迫你苦行僧一样的只许做这个不许做那个。希望你能按照自己的方式管理好哪些做哪些不做，哪些啥时候做，做多少，做到什么程度。一直这样坚持下去，养成习惯。时间会告诉我们不同。
又啰嗦了。在隔壁房间啪啪的敲键盘声音是不是吵到你了。给你搞了杯热水才打发回床上。我也睡了，明早跑步不叫你了，开学确实没有睡过一次懒觉。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开学第一天和豆哥奇妙的拼车之旅</title>
      <link>https://idouba.com/doudou-first-day-of-new-term/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2024 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/doudou-first-day-of-new-term/</guid>
      <description>
        
          
            很奇特的一段旅途。早上和儿子拼车，八点一个去学校参加开学的军训，另一个继续往机场赶十点的飞机。 老妈不在家这周，咱俩过得凑合没饿着。
每天，你早晚上课，中午下午在家。有时有点忙，大多数时候监控里的身影有点无聊寂寞。我在单位一如既往地忙，好几次两路会议同时进行时，还再加入你的手表来电。
早上，你撅着屁股还在睡，我冲下楼快速扫荡中饭和晚饭的菜。回来叫醒你，你洗漱，我也洗漱。你端盘子我拿粥碗，一起吃完早餐。中间经常你要紧急窜洗手间，搞得我们时间更赶。八点二十开车送你去上课，八点四十我到单位上班。
中午，你在家洗好择好菜，你知道当把电饭煲那个柴火饭按钮按下后一个小时，老爸一脚油就冲回来。厨房一顿瞎操练，咱中午饭就有了。你说老爸现在脱离小红书也能给你做一顿管饱的午餐，我说我得有时间看。
傍晚，重复中午的流程。换了菜单，流程不变，时间更短。你六点半有课，我七点有活要干。
每顿，我快速洗刷油多的几个锅和盘，马上赶回去上班，给你留下几个油不多的碗。 第一天中午回来看着你在厨房刷碗的背影，想着大家庭最近发生的事情，你老爹鼻子一酸。
感动妈妈的辛苦，这么多年边上班，每天回家把你喂养这么大，特别是每个这样的暑假。 除了三顿饭，同时还要辅导功课，理论上咱俩还没正式开展。
一周里，还没有找到时间坐下来对着书看，但我们在车上，饭桌上七拉八扯从来没有停止过。
那天，你从哪里看到青海湖绕一圈有四百公里，回想起咱之前骑行青山湖四十公里。我们讨论起前者面积大概是几个后者。你路上瞎蒙，回家在验算本上画画，发现假设形状是你之前学过的正方形，还是你正在预习下学期要学的圆形，结论居然差不多都是100。同时贯通了为什么占老师告诉你们长度单位加一个零，面积单位要加两个零。
周日，我们在西湖边和老爸当年修铁路的同事和他家哥哥一起吃了饭。两个大人聊到东北工地的很多往事。老爸捡到同事的一本英语词汇书，在工地闲着没事拿铁一局的机械材料账本抄了一些遍，回到西安，没有上过高中大学的背景就考过四级六级。然后自学考了个研究生，认识了妈妈，有了你。你估计只听故事一样的感兴趣那个叔叔讲的当时怎么帮爸爸从桥梁处转出档案才赶上西工大研究生报名，虽然不太相信英语那段，但前天你也尝试背下xdf整本读本，体验笨方法的乐趣和不同。
昨晚，你在自己房间对着王老师发的表格整理自己的衣服袜子牙膏牙刷洗发水洗衣皂，整齐排放在自己小箱子里。在隔壁房间，你老爸整理下出差材料，合上笔记本塞到包里，随手塞上剃须刀和两件衣服，准备临时安排的短差。
现在，你在学校应该见到了这几天一直心心念的老师同学，大巴车浩浩荡荡开赴未来四天的军营。老爸在南航的南航飞机上，想你和妈妈，飞行模式下写点文字，居然话多情谊浓地从杭州啰嗦到深圳上空。
飞机开始降落了，下飞机就要去赶场到地方，不得不收起啰嗦。
祝你军营生活顺利充实有收获。祝你按照自己习惯的喜欢的方式快乐成长。 祝福咱的亲人们都健康。所有人都辛苦了，所有人都还在辛苦着。老爸不时漫游在几个角色间，感受其中的压力、恐惧和辛苦。你也感受到了一些，不用担心慢慢都会好起来。
感谢你这几天的陪伴，有时我分不清是我在照顾你，还是你在照顾我。 谢谢你每天需要我。一起做事，一起扯淡，一起吃饱饭。谢谢你让我更充分参与到你的生活，除了之前教条概念的角色外，体验到有情感的父亲感觉。
最感谢学校和老师们。刚才在学校门口专门走上前给张校长打了招呼。 终于开学了，特别是四天在外面独立军训，可算歇口气了。终于不用每天早上睁开眼第一件事想着今天三顿饭吃什么，买啥菜。真真快顶不住了。。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西湖会昌子</title>
      <link>https://idouba.com/meet-changzi-in-hangzhou/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 15:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/meet-changzi-in-hangzhou/</guid>
      <description>
        
          
            中午开车接上老婆孩子，急急忙忙和二十多年的兄弟昌子见了一面，吃了个饭。
从高德上收到六和塔附近汇合点捞上昌子，到茅家埠附近的弄堂里吃饭，加一起也没有多长时间。傻叉非要说等下和等下要和在西湖边溜达的同事回合，都是从北京铁路系统来疗养的，晚上还要一起返回无锡去。
车上丫坐副驾驶位置总是嘚啵嘚的diss哥开车这不对哪不对的，靠。
饭桌上，我们聊起了咱们当年。中专入学刚认识的时候，你十五岁，我也十五岁。你好像都有剃须刀了，哥那会儿毛还没长出来呢。应该是你们北京发达地区吃得好，长得快。哥来自偏远地区还只吃面，长得慢。
那年你93斤，我88斤。四年后我们毕业了，你123斤，我也123斤。哪天我们约好去学校门口过称比体重，我灌了一大杯水，才比你多了几两赢了你。就因为这几两险胜，你才答应，我以后娶了媳妇你管叫嫂子。因为我生日只大你一个月，就冲你胡子出来早四年里总是嘚瑟地一直让我喊你哥。临到最后你哥我才扳回一局，那叫一个爽，虽然靠灌水作弊，但感觉就是正义的胜利。但现在我们对坐在饭桌上，我还是那会儿的123，你都搞到160了。行行行，还是你赢了。
毕业后，你回北京，在四道口厂子里焊钢轨，哥分配到了铁一局修铁路。我记得那时候兴毕业留言册，你给哥写的是盼着以后来北京修地铁，咱就可以常见面了。
哥修铁路干的第一个工程是秦沈客运专线，工地在沈阳附近。从东北回西安我总会在北京停下，来榆树庄找你玩几天。那会儿工地上有野外补助，加上哥参与修的那条线当时号称是中国第一条高铁，工地奖金高。哥钱包里掏出的票子让你这北京土著也喊叫“你这是来北京消费的啊”。对了，哥当时那个帆布钱包还是你在学校送我的，后面用了很多年。
记得当时班上自我介绍的时候你说你们村在卢沟桥边上。小时候总去卢沟桥上玩，把卢沟桥的石狮子都让你们摸的秃噜皮了。我好像讲了我们村附近埋着汉武帝，边上有个茂陵博物馆里还有卫青和霍去病的墓。后来我记得你拿着个破地图给我指说你们村离天安门可近了，比房山那些地方近多了。
二年级时候咱们班倒洛阳重机厂的车间实习。一个多月的实习时间里在车间干了啥我到现在一点印象都没有，只记得你带我和几个人在重机厂的龙门吊下面打扑克。印象更深的厂子里有个带假山的水池，水池里有些小鱼，你后来天天带着我在那个水池里捞鱼。不知从哪里搞来个破草帽，用根绳子系在一木棍上，每次中饭从食堂带了些米饭放在草帽里。最终一个鱼毛都没有捞到，却就这样干了一个月。想想咱们得同龄人那时候正在高二紧张地学习，我们天天在摸鱼也是很有意思。那时候咱十六岁了吧，我给我儿子说你幼儿园前也喜欢在小区的水池里捞鱼，也是鱼毛都捞不到，也是天天都要去。
饭桌上你兴奋地拿出手机里的照片，一个五毛的钢镚儿本人立在高铁的桌子上。你给哥吹牛说你们把100米一段的钢轨焊成500米，高铁才跑的这么稳。哥说哥参与修建了中国第一条高铁，只是后来大家说法变了，我们当时修的那个叫第一天客运专线，几年后修成的你们北京到天津那个被认定为第一条高铁。我们都曾经为为中国铁路事业做贡献，咱们同学很多人还在持续贡献，哥惭愧当了逃兵。
因为等会儿要开车，下午还要上班，不能陪你喝。给你自个儿要了啤酒。一手拿着酒杯，掏出的铁路职工乘车证给哥炫耀这次北京到无锡疗养全免票。你显摆优越感的时候是不是忘了你哥也从铁路上出来的，当年也是持证的，拿着这个证从沈阳工地到西安免费火车瞎溜达，中间在北京还歇歇脚找你玩了半个月。白天你去四道口焊钢轨，哥跟着大老吴坐公交车从榆树庄出来，到西单劝业场，大老吴去那里一个写字楼跟着一堆喊口号的人搞他那个5000一个东陵附近墓地的房地产买卖，哥就在上面的新华书店看一天书，然后晚上回到榆树庄在你家蹭饭睡觉。
有个夏天那是东北工地都结束了，我们在家里等通知，哪里有活接着去哪里。有个啥事来着，我这个免费乘车证还能用，就又来北京找你玩，好像就住在四道口你们职工宿舍里。天天中午跟着你们一帮人去附近馆子吃喝，你们还总撩骚人家上菜的姑娘，应该都是川菜馆子里的川妹子吧。
除了干铁路时候经常来北京，哥后来转了赛道去北京出差的次数也很多。基本上每次办完事，不管在大北京的那个角落，得一点空都会窜到丰台来找你。而你算上这次也才是哥第二次接待你。
第一次是在西安，比这次还要仓促。哥那会儿正在复习考研，记得在西电的阶梯教室里接到你的电话。你说你们在四川绵阳有个啥活干完了坐火车回北京，火车会路过西安。你们是铁路上的通票，不能随意下车停留。但是过兄弟跟前，就想着要怎么能见一面。于是我们就约定再西安站的站台上，你告诉我到站时间。哥撂下电话就跑到附近超市买了点小米柿饼这些看着像陕西特产又不太贵的东西搞了一包。准备考研的四个月里你哥完全没有收入，之前几年在西安边自学点东西，边打点零工，干的也是些跑腿的活，在铁路上挣得钱也霍霍的差不多了，日子比较拮据，大方给你买点东西也大方不到哪里去。结账时搞了几个易拉罐的啤酒和小瓶白酒塞了进去。
忘了当时靠站台票还是我的铁路职工乘车证，我好像给检票的说了我们有个铁路的兄弟要从这里过，他就告诉我站台让进去了，天下铁路人是一家啊。火车停下来，你穿着秋裤下了车。车在西安站就停车这几分钟，我们对着干了酒，没聊几句，真的都在酒里了。哥干了剩下的半瓶酒，目送你的火车继续开动。你继续北上回家的路，我也要回我的出租屋里继续复习。
咱那天见面后有一段糗事哥当时没给你说，后面几次北京见面我也从来没有给你说过。因为你的火车到西安的时间已经十一点多了，从火车站回我那个出租屋所在的村子的公交车停运了，哥只能从火车站打了个车回去。当时没有钱，吃饭都紧张，每月手里固定的一点现金抠着花。在超市买完东西加上咱的酒，口袋里好像只剩下十几块零五毛了。在出租车计价器跳到那个十几块的时候，摸摸口袋就提前下车了。走着回去走了多少里不知道，只是大半夜在当年号称贼城的街道一个人走路有点害怕，有一段还很偏，回到屋里躺到床上时估计你的那个慢车都至少开到华山了。
遗憾怎么也说不动你这个傻叉再留一晚，我家附近过了一桥下面酒店哥都给你看好了。你干了两瓶啤酒，哥只赔了两杯西瓜汁。如果能留下来，咱可以重复六七年前在北京牡丹园那一顿，牛二加土豆丝，无限续杯。搞得人家饭店打烊了，老板催了几次还不走，气的老板把电扇给关了。最终也没有赶走这俩光着膀子流着大汗吃喝的流氓。吃喝到一两点在酒店楼下又扯了一个多小时，我回到房间老婆孩子早睡着了，而你要赶回丰台估计就更晚了。第二天还是第三天我们刚起床，你又拿着小米粥和牛肉火烧过来了，这么远就为给哥和家人送个早点。
当年你比较时髦，哥比较土。四年级时候你开始练滑板，还领着我在学校后面找有没有哪个店能给你的T恤上印上“滑板梦之队”的字，现在你别说印“滑板梦之队”了，你就是让人给你印个“滑板屎之队”淘宝两天就能给你寄过来。那时候这东西好像不是很容易，忘了你最终装逼成功没。
最羡慕你搭飘逸的齐耳的碎发，对比哥入学时大家评价又矮又挫小黄毛没发育好的样子。现在哥摸摸渐秃的头顶，对你夹杂着大片白发的大叔平头也是满满的敬畏和羡慕。
我的好兄弟，这些个年，这些个十年。看着很多都变了，很多都没变。
多保重，希望咱都顺当平安，祝愿咱们的同学都顺顺当当。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>论CAS在幼儿园点名中的应用</title>
      <link>https://idouba.com/cas-in-kids-garden/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 15:51:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/cas-in-kids-garden/</guid>
      <description>
        
          
            宝贝的幼儿园老师都是漂亮活泼又富有爱心的小天使一样的人物，非常神奇的教会了宝贝们很多我们家长们都搞不定的事情，非常有办法的完全不用发火的将这些淘气的小家伙们修理的服服贴贴，在小宝贝们眼里简直就是神一般的存在，当然在家长眼里也是。
如果你以为这就是全部，那就大错特错了。就在这两天发现了，她们居然也是深谙各种计算机中的算法。不得不偷着怀疑这些白天在学校里的陪孩子们玩的小姑娘们下班后是不是在菊厂或者其他公司写代码。
这不这两天在家长群里发了消息，就小露了一手。这个案例的背景是要收集到每个宝贝的家长对一个重要通知的确认。上级的重要通知，每个家的家长都要确认。如果你说请在群里回复“收到”那简直弱爆了。最终怎么确认每个都收到了。
看看我们美女老师设计的算法。如右图所示，每个家长的回复一个序号+宝贝名+收到，序号是根据前面的回复次序i++上来，并且每个回复要求追加在前面一个回复的后面。
这样：
第一个回复是：1 苹果收到； 第二个回复是：1 苹果收到 2 桃子收到； 最后一个回复是：1 苹果收到 2 桃子收到……32 橘子收到。 同一个时间段内家长回复非常密集（我们都非常积极的支持我们老师们的工作的），那发之前就要检查下是否符合这个规则。比如douba发之前，先拷贝前面的串，发现doudou轮到10号了，那我们该回复的串就是：1苹果收到 2 桃子收到……10豆豆收到。如果在发出去前发现有个家长先于我们发到群里了：1 苹果收到 2 桃子收到……10香蕉收到，那么douba这个提交就和香蕉冲突了，需要发：1 苹果收到 2 桃子收到……10香蕉收到收到 11 豆豆收到。
并发场景下，在更新同一个变量，先比较你读过来的值和当前值是否一致，一致表示在更新前这个值未被别人（其他线程）更新过，则允许替换；否则不一致说明别人（其他线程）已经更新过了，则不允许更新。是不是非常眼熟，不就是大名鼎鼎的的Compare and Swap的应用。
1public boolean cas(StringBuffer targetValue, String mySegment, String myOldValue) { 2if(targetValue.equals(myOldValue)){ 3targetValue.append(mySegment); 4return true;} 5else 6{ 7return false} 8} 9} 当然这个伪代码中的set操作不是机器指令上的原子操作，但也demo了CAS的思路。算法执行读-修改-写操作，而无需害怕其他线程同时修改变量，因为如果其他线程修改变量， 会检测它并失败，算法可以对该操作重新计算，因此是一种无锁的并发算法。
用在这个微信点名没法加锁的场景下，简单高效。设想后面老师要收集最终数据，只要检查最后的那个串上，所有的她所有的宝贝按顺序排列在上面，就像每天早上老师当队头排成长队去教室外面活动一样，保证一个都不会少。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跨界看项目那些事儿</title>
      <link>https://idouba.com/about-projects/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 10:19:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/about-projects/</guid>
      <description>
        
          
            年底了，该总结了。例行的招呼几个项目负责人对几个项目执行情况进行总结，项目上中实践比较成功的，记录细节，评估其他项目借鉴的可能性；项目上存在的问题，重点一起剖析下。由表面现象，到深层次的原因，力图通过讨论或争论都能有一致的认识，形成改进。但希望是理解了改进，而不是被要求改进。为了更生动的说明自己的观点，作为主持人的笔者准备了一个大家都比较熟悉的例子，公司附近的一个工地上项目。居然发现效果很好，新鲜，生动，容易被大家理解和引起共鸣。也是，在批判自己的过程中，肆无忌惮的给第三方挑毛病的确是很爽的一件事情！笔者在进入软件这个行当之前干的就是在[铁路工地上干活][1]的，经常不自觉的把这两种项目拿来比较。虽然看上去是有点跨界，其实也差别不大，项目那些事儿无非就如何把一组人组织起来有效的完成一件事情，达到规划的目标，做出一个有用的东西。因此，存在的问题和问题产生的原因也差不多。
例子中的这个项目是公司附近大家吃饭下班都会路过的一个工地，位于某某高新开发区区政府广场附近。项目一部分是图中B处一个过街地下通道，另外一个是不远C处的一个地铁站。从位置上就能看出其地位来，算是这个核心片区的重点项目。这么一个形象工程、利民项目被拿来作为一个反面案例，自认有点惶恐，有点忐忑。
先看B处这个过街地下通道，严格意义上讲不上一个新项目，因为原来就有，这次虽然项目规模很大，工程持续时间很长，给周边大家的生活带来了挺大影响，但其实工程的性质就是对原有项目的完善。即做了个2.0版本，只是对1.0版本的升级。
2.0版本的最主要的需求当然就是1.0版本存在的问题。那1.0版本最主要的问题是什么呢？就是没人用。在附近生活了四年了，几乎没有见过几个个人使用过。那么2.0版本的主要功能是什么呢？
地下通道的地面和墙壁都进行了粉刷和重新整修，尽管原来那个版本因为几乎未被使用，也没有什么损耗。即对1.0版本的UI进行了全面改善。 在西北、西南两个出口的台阶楼梯边上增加了两部手扶电梯，用户体验更好了。 在四个出口处都增加了玻璃的顶棚，下雨这种异常情况也处理的更得体了。 四个出口周边增加了绿化和石凳，整个产品风格一下就小清新了。 在西北出口处增加了保安，现场对产品进行技术支持和运维。 那2.0版本做的这么多看着很漂亮的功能是否解决了1.0的问题呢？本山大叔说过“看疗效！”。遗憾的是，在完工的近半年里，笔者没观察到什么变化，每天早晚上下班时间最大的人流还是选择从图示的A处，鲜有人会绕道这边来。非要说带来的变化，这个落寂的爱民工程倒是使得这个新区的政府广场看上去一下子高档了很多。
费了很大劲做了一个没人用的产品，这个项目难被评价为一个成功的项目。为什么花了这么大的代价，大半年时间，做出的产品用户却不买账呢？这是我们总结中让大家来分析的，因为我们的项目中也曾经发上过至少两次同样的事情，虽然规模和时间没有这么夸张。原因无一例外就是需求没有搞清楚，详细说分两种，一种是没有搞清楚产品的目标用户是谁，另外一种是没有搞清楚目标用户需要什么。
这个项目的目标用户是谁呢？在该项目往西一百多米的A处。马路南面和北面正对着是本区域最大的公交站，北面是该新区最繁华的商业步行街Star Road，是商场和写字楼聚集地。在1.0的时代，每天早晚上下班的时候总有那么一批人一大拨一大拨的从马路这边匆匆的冲到马路对面，先是穿过车流，然后来到中间绿化带，跨过环卫大妈们一遍一遍重铺过的草地，拉起的栏杆等各种障碍，再穿过另外一边的车流，艰难上岸，再冲进一个个大楼里。2.0后，可能随着新区的发展，人流量更多了，可怜的环卫大妈仍绞尽脑汁在和这些写字楼中的白领们斗争着，草坪踩了又种，种了又踩；隔离带由绳索升级为铁栏杆，再由铁栏杆升级为“过街走地道行路讲文明”的告示牌依然不能阻止上班族们在上下班时从写字楼和马路对面的公交站之间之间穿行。看上去项目的目标用户正是这些从城市的各个角落赶到这个公交站，为了掐着点赶着去写字楼打卡考勤，早点都要路上边走边吃，舍不得绕半个街区的时间来使用这个便民项目，冒着风险两次穿过车流，顶着巨大的道德压力跨过“过街走地道行路讲文明”的可怜的小白领们。他们是这个项目的目标用户，但却在项目立项的时候被无情的忽视了，不管是1.0版本和2.0版本。
再来看下提供的是不是用户期望的功能。我们来看看该项目中完成的五大feature，前四个无一例外都是用户体验上的改善。UI更干净了，操作方式做的更智能便利了，异常处理做的更完善了，整个产品风格都变得更清新了。那么用户的实际需求是不是对体验不满呢？是不愿意走楼梯而愿意选电梯，是因为下雨天漏雨而不愿意使用吗？是嫌这边没有花花草草才去马路中间的绿化带里寻找去了？显然都不是，观察到用户的基本需求仅仅是能便利、节省时间的安全的通行，比让穿过马路方便安全就行。如果这个基本需求不能满足，体验上的改善很难打动他们改变主意。
在一个个分析2.0的功能时候，有人提出了不同认识，那就是功能5中提到的不是技术支持，因为通过观察这些人从事的不是引导搀扶小老弱病残这样的支持类工作，也不是配合维护电梯通道等的维护类工作，而是把B处行人拉到楼梯口通行，这应该算是产品推广性质的工作吧。配合A处各种生物、物理、精神路障，B处活人路障是铁了心要用大禹前辈的治水方式来把人“堵”到通道中去。为了产品推广还真是蛮拼的！但直到今天只有B处零星的行人是被堵成功了，A处的真正目标用户一点变化也没有。
上面两个问题在我们软件项目中也是很容易碰到的，分析我们曾经出问题的两个项目底层的原因正是这样。项目立项的时候要先明确目标用户，搞清楚谁对这个产品有需求，这个产品做好了给谁用，这看似是个基本原则。但实践中经常这个最基本的原则却经常被忽视。很多营销上噱头的东西经常压倒了对目标用户的分析成为我们考虑的重点。没有明确目标用户，就开始做需求开发，然后功能分解后就开工干了。最终做出的东西找不到人用也就不足为奇了。例子中这个项目很可能在1.0立项的时候根本没有考虑目标用户，只是要建成区政府广场一角的一个形象工程。天安门广场有个过街通道，咱也要搞一个，这是标配。至于给谁用谁来用先不考虑了。
另外一个问题存在的就更普遍，有一个在开发的产品中正不同程度的还存在着。就是当产品推广不力的时候，我们最容易想到的就是用户体验上改善，什么图表不漂亮了，页面色彩不美观了，UI风格不舒服了这些，而忽视了用户对产品功能最基本的诉求。做出这样的决策也不难理解，第一用户体验的问题较之产品功能更容易被发现，更容易被提出；第二，从开发人员角度来说，用户体验的修改较之底层功能调整代价和影响要小；第三，虽然不好意思说，但实际中却经常发生，提出用户体验的要求对项目组外的领导们技术和业务能力要求最低，最容易发挥影响力来指点。没有冒犯权贵的意思，但真的不排除 例子中这个2.0改造项目是某某大领导亲自批示的，除了这个项目外，整个区政府周边整体UI在浩浩荡荡的也在被翻新。我们经常嘲笑那个地方刚栽好的花毁了种草，刚种好了的草铲了铺路这样瞎折腾。却忘了我们项目中花了多少力气反复干把一个网页横的变成竖的，蓝色的变成绿色的这样的事情。
挑了毛病，那能建议个方案吗？其实也不难想，用户怎么用，就怎么提供产品呗。A处 是主要人流的地方，那在A处建一个过街通道即可。在讨论中有人在此基础上提出了另外一个方案获得了大家的积极响应。
看图上最右边标识C处是一个地铁站，是新区最大的地铁枢纽，一号线已投入使用，规划有其他线路在这里换乘。从现阶段的使用情况来看，从地下上到地面上出站的主要人流方向也是涌向左边的区政府和这个商业街区。有没有可能把地铁的出站口延伸到A处，则那个期待的过街通道就被复用为地铁出口。本来距离也不是很远，而且在Start Road步行街地下一层原本就是另一个步行街。那事情就变得非常简单，把地铁站和Start Road 的地下一条街打通，孤立的两个项目就被整合为一个项目了。
整合的优点是很明显的，这种设计其实是很成熟并且在大量被使用。延伸的通道可以增加很多商业，作为Start Road地下商业街的一个延伸，不评估购买力，单人流量延伸的这段就比原来的那段要多很多。项目B这样的原来就存在的小过街通道转型为地铁出口，可以直接出站到区政府。当然在A处公交站和Start Road马路两侧的增加的地铁出口，不仅可以解决此处大量人流的过街需求，还可以方便的完成此处公交和地铁的换乘，可以一路引导地铁出站的人很方便的到达商业街。最重要的是可以更方便的让大量来商业街和区政府这两处的外来人找到地铁口。
说到找地铁口，笔者在地铁开通的这一年里，不下十次的在区政府和Start Road周边被问到“请问地铁站在哪儿”，开始也非常好奇，不是有地铁标识了吗？老头老太太就算了，怎么看着大学生模样的也不认识标识。于是乘地铁时留意了下周边的标识，被这些工程师同行的杰作给雷到了。150M这个较实际距离偏大暂不说，你把它放在出口处的边上就有点疑问了。就因为我手里有一个150M的牌子和一个100M的牌子，我就分别两个方向目测下距离装好就行。我们做这样设计的时候有没有想过，在商业街、区政府主要人流量的地方需要引导用户的地方没有标识，而用户一路询问都看见地铁口的广告牌了，发现此处你杵着一个标识告诉我需继续往前再走若干米米。感慨我们这些工程师们做项目时候，“用户观点”总是挂在嘴边，但实施的时候工程师的思维还是根深蒂固。
回到两个项目整合的问题，这种整合方案其实不难想到。就这这个例子，我们这种干另外类型项目的人根据自己的背景都能指手画脚，施工的同行们一定也应该是考虑过的。这种方案在地铁站规划的时候一定作为一种方案被提出过。和我们软件项目一样，两个功能模块在设计初期，根据规划，先分开设计和开发，留好扩展的接口，在适当的时机进行整合。即使设计初期没有考虑到，两个功能完全不相干，分开设计和开发。在产品演变过程中，表现出了相关性，整合的必要出现了，也会在适当的时机进行整合。但实际中我们都有这样的经验，大多数时候这不是一个设计问题，而是一个执行的问题。
一般经验来说，当基于整体需求的评估，要做整体考虑方案，则越早越好。但实际执行中，单个模块工期的压力，整合带来的实施上的不确定性和潜在的风险，甚至两个项目原本不同项目组开发引起人员上的困难，都使得下决心“整”变得困难。一般会被冠以“时机不成熟，待下个版本解决”这样一次一次的拖下去。这个时候，考验的不是大局观，设计能力，而是执行能力。考验的不是智慧，而是的是勇气、魄力。拖下去的好处是当时安生，但把麻烦留给了以后。经常在上一个版本多一点努力可以完成的，在下一个版本需要费很大气力。尤其是接口部分，要么是丑陋、别扭的适配，要么就是大量推翻重写。就像这个项目一样，如果在地铁站规划中能扩展考虑到延伸方案，则一下解决了多个问题，而像现在这样独立的来做，只解决了部分问题，待到下期整合时，结合处上上下下的台阶斜坡，通道处拐弯转交这样的接口硬伤是避免不了。
夹生饭再下锅蒸熟了品质当然不如一贯的好，这是结果上看，从过程上看，这样工程执行需要付出更多的代价。付出的人力和时间成本虽然在当前版本中不会考虑，在下个版本中也会以正当的理由冠冕堂皇的被贴上 重构这样高大上的标签，项目方案洋洋洒洒，项目计划宏伟庞大，但实际上从整个项目来看是做了无用功，其实就是出现了返工。就像例子中这个项目一样，在一两年后如果要打通的时候，我们又会看到和今年上半年这里一样忙碌的工作场景，重新圈起来的工地上轰隆隆的的电锤杂碎的每个石子儿都是两年前同伴们的辛苦劳作。工程上这样修了又拆，拆了又修的案例最近几年经常见诸报端，我们这些在屋子里面做项目的人经常对这些工地项目的粗鲁做法嗤之以鼻，好像那些做项目的人是野蛮人，骂其瞎折腾。但却忘了其实很多时候我们更野蛮，这样的例子在我们自己项目中其实也不也一直在发生，从上层被折腾的UI，到底层被折腾的实现，从某个独立模块的实现方式，到两个模块间的接口方案，当然大部分我们可以理直气壮的讲这是经过充分的评估和讨论的，是改进，不是瞎折腾，但是其中有多少是真折腾，过程中参与其中的人有时候恐怕自己也判别不清楚，在我们这种总结会议上大家跳出来争论后才可能形成结论。只是我们这种折腾进行的比较隐蔽罢了，但其带来的浪费真的不见得比看到的我们的同行们在工地上砸的几块地砖，扒掉些混凝土影响小，代价少。
洋洋洒洒会议持续了两个小时，扯了很多。平时不允许这样浪费时间来开会，既然讨论的这么热烈，感觉讨论通了，尽兴了当然就也就理解了，达到目的了。很快会议纪要邮件就发出来了。一级标题如下：
搞清目标用户 理解用户根本需求 UI好可增加颜值，但是功能好才是真的好。 做项目的要会想，但更多时候要会just do it。 项目规划和下棋一样，走着瞧，但尽量要多看几步，否则悔棋不易。 满满当当的项目规划和执行计划有时候是蒙老板的，有料没料要看是否厚道。 用户观点，挂在嘴边不够，应刻在脑门上，最好深一点，刻到骨头上。 当然每个抽象的观点下面都有详细展开，包括实际例子来说明，这个跨界的工程只是其中很小的一部分花絮素材，大部分还是说我们自己项目中实际的问题。比较散，有点乱，但都是有联系的。虽然纪要中是按照观点来展开的，但是如果按照涉及的项目来索引发现很少有一个项目仅存在一个问题。通过讨论，大家问题想通了想透了，最终改进也就有了前提了。做好明年的项目，争取少犯这些错误。
有心者在会议纪要上回复如下：“对例子中项目的诸多评价仅是一帮屌丝工程师学术讨论，个人观点，纯属YY，特此声明。”也作为本文的一个声明。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>实际抢票体验描述和分析“猎豹抢票跨站推荐功能有票刷不到”的疑似bug</title>
      <link>https://idouba.com/one-new-bug-report-of-liebao-huochepiao/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Dec 2014 00:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/one-new-bug-report-of-liebao-huochepiao/</guid>
      <description>
        
          
            前言 快过年了，又到了一年抢票时。今年douba和douma计划要带着doudou回姥姥家。昨天在家用抢票软件居然发现了一个bug，那就是在猎豹抢票中跨站推荐的车票几天里一直是没有，但是在12306手动尝试不同的跨站可以买到票，怀疑是猎豹在处理车次信息的时候对于变化的车次没有考虑到所致。在文中以实际操作尝试对这个bug做个比较详细的描述，并加上一点定位和分析，希望可以帮助这款神器的使用者和开发者提供些有用信息。按照douma的指示，今天上班来中午吃完饭不休息了，匆匆写下发表出来，供其他焦急的抢票战友们借鉴。不要只是懒懒的用工具刷，过于依赖神器，该动手时候要动动手才有可能抢到票。祝大家都能抢到心仪的车票。
正文 在本次战役中，除了360三代外，douma推荐了另外一款抢票神器猎豹。并用自己的成功经验诠释了下该神器的与其他工具的比较优势，那就是除了普通工具都有的自动刷票功能外，还提供了一款推荐功能。可以提示用户购买超出区间的余票，并很nice很体贴的提示出票价超了多少（类似信息检索技术中的查询扩展，都是为了提高查全率）。比如douma本来要买两张hangzhou’到yangzhou的软卧，没有买到，就通过该功能成功的抢了两张wenzhou发车的票，尽管多付了66%的票款（这个败家媳妇！），但是能抢到就是很了不起了！尤其据douma的消息，今年除了起点站很多过路的票都很难抢，因此这个跨站抢票的功能就显得尤为重要了。可是就是这个重要功能，在后续使用中被发现存在问题。
&amp;nbsp;
本来douma的两张超出常规票价66%的两张软卧（败家媳妇，说到这儿就得再骂一遍）可以把doudou和douba带到姥姥家。可是偏偏doudou的姥姥家住的就是这么偏僻，下了火车还要再倒一班3个半小时的短途火车。就是这两张车票让douma和douba抢了三四天都没有抢到。怎么想这个短途车也不至于这么热吧？打了电话12306，声音甜美的美眉客服也是说票都被秒杀啦。但是昨天在家里打开笔记本打算继续扫之前，douba无意做了个操作，却发现了个神奇的现象。
360和猎豹显示“本次车票已经卖完了”。12306其他地方也是显示yanzhou这个过站没有票。说明确实过站的票是没有了。
然后当然是尝试跨站的起点站购票了。douma天天都盯着猎豹的跨站推荐的地方。但是三天里推荐功能一直显示：“订票助手正在为您监控以下跨站票”。让douma望眼欲穿！看来douma比较拿手的始发站下手的策略也没有办法实施。难道这个票从“zaozhuangxi”就卖完啦？douma一个本地人非常不解，这个车以前好像都是没人坐吧，又慢又不好的，要不是带着doudou等大巴麻烦，我才不选这个破车呢。douma领着douba和doudou回家从yanzhou到juxian就这一班火车的哦。急死了！
就这样焦急了三天，天天上班douba和douma都是到座位开机后不忘把两个神器开起来，然后才忙别的，期间还会QQ、电话互通下进展。晚上下班回家，第一件事情也是把doudou先放一边，打开神器再忙别的。一天一天，douma都要放弃了，也就商量着直接打个车得了。
直到周末，准确说是周日昨天（周六都懒得搞了），吃完饭开机搞别的，居然被douba轻松手动的从12306的官方售票处买到了这趟车的车票。你能想到在douba支付宝支付的时候，douma和doudou那敬仰的神态吗？家长就应该是这个样子滴！截至到douba这会儿在写这个小文章，去12306上截个图，发现这趟车依然有票在买，从放票开始已经过去整整5天了，票还没卖完。也验证了douma的了解，这趟车确实没有那么热，问题就是为什么猎豹推荐的zaozhuangxi始发的车就是没有呢？结论当然是抢票神器出了问题。
为什么好几天了直到现在12306一直说有票，抢票神器却说没票呢？“应该是这个软件有bug”，CS工学硕士douma第一时间给出了结论，非常镇定，当时的神态都非常认真和专业，尽管不是在公司，而是穿着拖鞋在家里客厅。
douma说的对，但是分析是什么bug呢？就需要一定的业务知识的支持，这个就要请教在读研搞CS前曾经修过铁路的douba了。应该是一个非常tricky的问题，抢票神器可能没有考虑到。那就是车次的问题，细心的朋友应该看到，尽管douma没有选车次，但是神器推荐的是5037?，而douba在12306上买到的是5036。不是Yanzhou到juxian只有一趟车吗？怎么有两个车次?
随即douba打开12306的列车信息演示给douma看，原来这是一趟车。
我们都是有文化的人，但是看到车次这一列，想必大部分人都会“蛋疼了”。有这么折腾人的吗？一趟车走早上七点到八点半叫5036，走到九点就叫5037，再走到中午12点又叫5036，走了三个多小时后，到了下午三点多又叫5037。能不能不要这么任性啊！你都不怕列车广播车次的时候把刚上车的大叔大妈吓得认为坐错车了。反正douma看见这张表是晕菜了。
再听douba啰嗦下《铁路概论》课本上学到的规定的我国的火车车次的编排规则：
我国火车车次的编制和上行下行有关。铁路规定进京方向或是从支线到干线被称为上行，反之离京方向或是从干线到支线被称为下行。上行的列车车次为偶数（双数），下行的列车车次为奇数（单数）。在铁路调度中，调度员能一看车次就知道行驶方向,十分方便。因此就会出现有的车在运行途中会因为线路上下行的改变而改变车次。例如：1392/1393 到天津前是往北京方向，天津站后是远离北京方向。所以这趟火车有两个车次编号。
同样的5036/5037也是。看看这个地图中这趟车的行进线路上和我们伟大祖国的首都的相对位置变化就不难理解其为什么走俩小时变个车次，走俩小时又变一下了。
说到这里，douma大概理解了抢票神器中的问题。“猎豹应该就是只是按照5037进行查询了”。然后douma完整了描述了下bug：“当用户在神器中推荐功能其实是神器自己列举了若干个站到站查询，但是进行这步站到站查询的时候，带上了车次的的信息，不巧这个车次在后面站是存在的，在这个延伸的站是不存在的。即使用的车次不是这趟车的真正的唯一标识，而只是一个看上去的唯一标识。”
说白了用户查yanzhou到juxian的列车，神器先得到车次信息是5037，然后跨站推荐中把查询的起始和终点站向前后延伸，尝试做二次查询。如尝试起点站zaozhuangxi到juxian，但是这个时候却错误的带上了前面的车次信息。两个条件与在一起就查不出来了。在douma的例子中，按照5037去跨站搜，发现zaozhuangxi根本就没有该趟车，不是卖完了，是从来就没有过！以为这趟车在zaozhuangxi人家叫5036。所以就会出现例子中douba在12306上输入zaozhuangxi到juxiain一直有票，而猎豹刷票推荐了好几条，跨站的地方总是zaozhuangxi到juxian没票。
试想如果该趟车在铁路管理系统中的一条记录如下:
Id 车次 起点站 终点站 运行时间 里程 硬卧下 … 889 5036/5037 枣庄西 烟台 11.小时 710 170 890 K112 贵阳 上海南 25小时 1982 416 … 891 … 如果我们用889来标识这趟车是没有问题，如果我们用5036/5037这九个字符来标识这趟车也没有问题，但是如果我们只是用5036或5037这其中四个字符来标识这趟车就有问题了。这样的全称来表达一辆连续的列车是合适的，看好多网站上上车票信息的查询中对车次的标示用的就是用5036/5037这样的标示，而不是一个车次来标示来查。
铁路上是通过运行区间来管理的（以前一个抬杠的熟语是说“铁路警察是管长不管宽”说的就是这个道理），狭长的铁路必须分而治之，因而就有了北京段、济南段这样的分段，但是把运行（现在应该讲是飞驰）在其上的火车也分段命名仅仅是为了调度上好区分而搞单双号，douba一个从铁路系统上跑出来的程序员认为是有点过时了。
但是对于开发神器这个系统的开发者来说这个明显是用户现状了，我们开发者不大能指望客户做多大调整，更何况当你的客户是中国铁路这么一个有深远历史和影响的庞然大物了，所以只能是系统来适应。
前面报bug，包括bug描述以及截图都应该是完整、精确、并且尽可能做到可以reproduct的。但是后面的分析，是douba为了博得doudou和douma再次的敬仰当场发挥的，也就老婆孩子面前装13的，完全是基于自己的理解和分析。可能是跑偏了，只能算是对发现的bug做了个简单的外围的分析和定位吧。但求开发神器的伟大攻城狮们了解到，快点改好。douma还惦记着用神器买返程票呢。作为同行，代表doudou和douma对你们的工作表示由衷的感谢，这才是有用的东西，为我们这些屌丝大众造福的好产品。
另外对于大多数和douma一样的急着抢票的神器用户，douba想说，人家 12306官方都说了大家不要使用刷票软件，也就悠着点用吧，千万不要太迷信刷票软件，该动手时实施自己动手尝试下，说不定会有惊喜哦。
完。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
