<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Istio权威指南 on 爱豆吧！</title>
    <link>https://idouba.com/tags/istio%E6%9D%83%E5%A8%81%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
    <description>Recent content in Istio权威指南 on 爱豆吧！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>浙ICP备18050493号-1 浙公网安备 33010802006262号</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jun 2023 15:50:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://idouba.com/tags/istio%E6%9D%83%E5%A8%81%E6%8C%87%E5%8D%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《Istio权威指南》推荐序一</title>
      <link>https://idouba.com/the-definitive-guide-istio-ref1/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 15:50:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/the-definitive-guide-istio-ref1/</guid>
      <description>
        
          
            推荐序一
随着企业数字化转型的全面深入，企业在生产、运营、创新方面都对基础设施提出了全新要求。为了保障业务的极致性能，资源需要被随时随地按需获取；为了实现对成本的精细化运营，需要实现对资源的细粒度管理；新兴的智能业务则要求基础设施能提供海量的多样化算力。为了支撑企业的数智升级，企业的基础设施需要不断进化、创新。如今，企业逐步进入深度云化时代，由关注资源上云转向关注云上业务创新，同时需要通过安全、运维、IT治理、成本等精益运营手段来深度用云、高效管云。云原生解决了企业以高效协同模式创新的本质问题，让企业的软件架构可以去模块化、标准化部署，极大提高了企业应用生产力。
从技术发展的角度来看，我们可以把云原生理解为云计算的重心从“资源”逐渐转向“应用”的必然结果。以资源为中心的上一代云计算技术专注于物理设备如何虚拟化、池化、多租化，典型代表是计算、网络、存储三大基础设施的云化。以应用为中心的云原生技术则专注于应用如何更好地适应云环境。相对于传统应用通过迁移改造“上云”，云原生的目标是通过一系列的技术支撑，使用户在云环境下快速开发和运行、管理云原生应用，并更好地利用云资源和云技术。
服务网格是CNCF（Cloud-Native Computing Foundation，云原生计算基金会）定义的云原生技术栈中的关键技术之一，和容器、微服务、不可变基础设施、声明式API等技术一起，帮助用户在动态环境下以弹性和分布式的方式构建并运行可扩展的应用。服务网格在云原生技术栈中，向上连接用户应用，向下连接多种计算资源，发挥着关键作用。
◎ 向下，服务网格与底层资源、运行环境结合，构建了一个理解应用需求、对应用更友好的基础设施，而不只是提供一堆机器和资源。服务网格帮助用户打造“以应用为中心”的云原生基础设施，让基础设施能感知应用且更好地服务于应用，对应用进行细粒度管理，更有效地发挥资源的效能。服务网格向应用提供的这层基础设施也经常被称为“应用网络”。用户开发的应用程序像使用传统的网络协议栈一样使用服务网格提供的应用层协议。就像TCP/IP负责将字节码可靠地在网络节点间传递，服务网格负责将用户的应用层信息可靠地在服务间传递，并对服务间的访问进行管理。在实践中，包括华为云在内的越来越多的云厂商将七层应用流量管理能力和底层网络融合，在提供传统的底层连通性能力的同时，基于服务的语义模型，提供了应用层丰富的流量、安全和可观测性管理能力。
◎ 向上，服务网格以非侵入的方式提供面向应用的韧性、安全、动态路由、调用链、拓扑等应用管理和运维能力。这些能力在传统应用开发模式下，需要在开发阶段由开发人员开发并持续维护。而在云原生开发模式下，基于服务网格的非侵入性特点，这些能力被从业务中解耦，无须由开发人员开发，由运维人员配置即可。这些能力包括：灵活的灰度分流；超时、重试、限流、熔断等；动态地对服务访问进行重写、重定向、头域修改、故障注入；自动收集应用访问的指标、访问日志、调用链等可观测性数据，进行故障定界、定位和洞察；自动提供完整的面向应用的零信任安全，比如自动进行服务身份认证、通道加密和细粒度授权管理。使用这些能力时，无须改动用户的代码，也无须使用基于特定语言的开发框架。
作为服务网格技术中最具影响力的项目，Istio的平台化设计和良好扩展性使得其从诞生之初就获得了技术圈和产业界的极大关注。基于用户应用Istio时遇到的问题，Istio的版本在稳定迭代，功能在日益完善，易用性和运维能力在逐步增强，在大规模生产环境下的应用也越来越多。特别是，Istio于2022年9月被正式批准加入CNCF，作为在生产环境下使用最多的服务网格项目，Istio在加速成熟。
华为云在2018年率先发布全球首个Istio商用服务：ASM（Application Service Mesh，应用服务网格）。ASM是一个拥有高性能、高可靠性和易用性的全托管服务网格。作为分布式云场景中面向应用的网络基础，ASM对多云、混合云环境下的容器、虚拟机、Serverless、传统微服务、Proxyless服务提供了应用健康、韧性、弹性、安全性等统一的全方位管理。
作为最早一批投身云原生技术的厂商，华为云是CNCF在亚洲唯一的初创成员，社区代码贡献和Maintainer席位数均持续位居亚洲第一。华为云云原生团队从2018年开始积极参与Istio社区的活动，参与Istio社区的版本特性设计与开发，基于用户的共性需求开发了大量大颗粒特性，社区贡献位居全球第三、中国第一。华为云云原生团队成员入选了每届Istio社区指导委员会，参与了Istio社区的重大技术决策，持续引领了Istio项目和服务网格技术的发展。
2021年4月，华为云联合中国信通院正式发布云原生2.0白皮书，全面诠释了云原生2.0的核心理念，分享了云原生产业洞察，引领了云原生产业的繁荣。此外，华为云联合CNCF、中国信通院及业界云原生技术精英们成立全球云原生交流平台——创原会，创原会当前已经在中国、东南亚、拉美、欧洲陆续成立分会，探索前沿云原生技术、共享产业落地实践经验，让云原生为数字经济发展和企业数字化转型贡献更多的价值。
《Istio权威指南》来源于华为云云原生团队在云服务开发、客户解决方案构建、Istio社区特性开发、生产环境运维等日常工作中的实践、思考和总结，旨在帮助技术圈的更多朋友由浅入深且系统地理解Istio的原理、实践、架构与源码。书中内容在描述Istio的功能和机制的同时，运用了大量的图表总结，并深入解析其中的概念和技术点，可以帮助读者从多个维度理解云原生、服务网格等相关技术，掌握基于Istio实现应用流量管理、零信任安全、应用可观测性等能力的相关实践。无论是初学者，还是对服务网格有一定了解的用户，都可以通过本书获取自己需要的信息。
华为云CTO 张宇昕
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《Istio权威指南》推荐序二</title>
      <link>https://idouba.com/the-definitive-guide-istio-ref2/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 15:50:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/the-definitive-guide-istio-ref2/</guid>
      <description>
        
          
            推荐序二
我很高兴向大家介绍这本关于Istio服务网格技术的权威书籍。Istio是一种创新性的平台，在云原生计算领域迅速赢得人们的广泛关注。企业在向微服务和容器化架构转型的过程中，对强大且可扩展的服务发现、流量管理及安全平台的需求变得比以往更加迫切。Istio在2022年9月正式被CNCF接受为孵化项目，并成为一种领先的解决方案，为云原生应用提供了无缝连接、可观察性和控制等能力。
本书提供了全面且实用的Istio指南，涵盖了Istio的核心概念、特性和对xDS协议等主题的深入探讨，还包括对Envoy和Istio项目源码的深入解析，这对潜在贡献者非常有用。无论您是软件工程师、SRE还是云原生开发人员，本书都将为您提供利用Envoy和Istio构建可扩展和安全的云原生应用所需的知识和技能。
我要祝贺作者们完成了杰出的工作，并感谢他们在云原生社区分享自己的专业知识。我相信本书将成为对Envoy、Istio及现代云原生应用开发感兴趣的人不可或缺的资源。
CNCF CTO Chris Aniszczyk
（原文）
I am thrilled to introduce this definitive book on Istio service mesh technology, a revolutionary platform that has been rapidly gaining popularity in the world of cloud-native computing. As businesses shift towards microservices and containerized architectures, the need for a robust and scalable platform for service discovery, traffic management, and security has become more critical than ever before. Istio was officially accepted in the CNCF as an incubation project in September 2022 and has emerged as a leading solution that provides seamless connectivity, observability, and control for cloud native applications.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《Istio权威指南》结语</title>
      <link>https://idouba.com/conclusion-of-the-definitive-guide-istio/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 15:50:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://idouba.com/conclusion-of-the-definitive-guide-istio/</guid>
      <description>
        
          
            感谢各位读者阅读本书的全部内容！希望书中的内容能给您和您的日常工作带来帮助。下面谈谈笔者对服务网格技术的一些观点，以与各位读者共勉。
随着多年的发展，服务网格技术在用户场景中的应用及技术本身都进入了比较务实的阶段。以Istio为代表的服务网格项目通过自身的迭代和对用户应用场景的打磨变得逐渐稳定、成熟和易用。Istio已加入CNCF，这进一步增加了技术圈对服务网格技术的信心。通过这几年的发展，服务网格技术逐渐成熟，形态也逐步被用户接受，并越来越多地在生产环境下大规模应用。
在这个过程中，服务网格技术不断应对用户的实际应用问题，也与周边技术加速融合，更聚焦于解决用户的具体问题，在多个方面都呈现积极的变化。
除了Istio得到人们的广泛关注和大规模应用，其他多个服务网格项目也得到关注并实现了快速发展。除了开源的服务网格项目，多个云厂商也推出了自研的服务网格控制面，提供面向应用的全局的应用基础设施抽象，统一管理云上多种形态的服务（包括容器、虚拟机和多云混合云等），并与自有的监控、安全等服务结合，向最终用户提供完整的应用网络功能，解决服务流量、韧性、安全和可观测性等问题。
一个较大的潜在变化发生在网格API方面，Kubernetes Gateway API获得了长足的发展。原本设计用于升级Ingress管理入口流量的一组API在服务网格领域获得了意想不到的积极认可。除了一些厂商使用Kubernetes Gateway API配置入口流量，也有服务网格使用其来配置管理内部流量。社区专门设立了GAMMA（Gateway API for Mesh Management and Administration）来推动Kubernetes Gateway API在服务网格领域的应用。
较之控制面的设计和变化大多受厂商和生态等因素的影响，服务网格数据面的变化则更多来自最终用户的实际使用需求。在大规模的落地场景中，资源、性能、运维等挑战推动了服务网格数据面相应的变革尝试。
首先，服务网格数据面呈现多种形态，除了常规的Sidecar模式，Istio社区在2022年下半年推出了Ambient Mesh，在节点代理Ztunnel上处理四层流量，在拉远的集中式代理Waypoint上处理七层流量。Cilium项目基于eBPF和Envoy实现了高性能的网格数据面，四层流量由eBPF快路径处理，七层流量通过每节点部署的Envoy代理处理。华为云应用服务网格ASM上线节点级的网格代理Terrace，处理本节点上所有应用的流量，简化Sidecar维护并降低了总的资源开销。同时，华为云ASM推出完全基于内核处理四层和七层流量的数据面Kmesh，进一步降低了网格数据面代理带来的延迟和资源开销。
然后，在云厂商的网络产品中，七层的应用流量管理能力和底层网络融合的趋势越来越显著。即网络在解决传统的底层连通性的同时，开始提供以服务为中心的语义模型，并在面向服务的连通性基础上，提供了越来越丰富的应用层的流量管理能力，包括流量、安全和可观测性等方面。虽然当前提供的功能比一般意义上服务网格规划的功能要少，颗粒度要粗，但其模型、能力甚至场景与服务网格正逐步趋近。
其次，除了向基础设施进一步融合，网格数据面也出现了基于开发框架构建Proxyless模式的尝试。这种模式作为标准代理模式的补充，在厂商产品和用户解决方案中均获得了一定的认可，gRPC、Dubbo 3.0等开发框架均支持这种Proxyless模式。开发框架内置了服务网格数据面的能力，同时通过标准数据面协议xDS和控制面交互，进行服务发现、获取流量策略并执行相应的动作。这种模式比代理模式性能损耗少，也会相应地节省一部分代理的资源开销，但也存在开发框架固有的耦合性、语言绑定等问题。
再次，Proxyless模式从诞生时期开始就引发了较大的争论。一种观点认为其是服务网格的正常演进，是代理模式的有益补充；也有一种观点认为其是向开发框架模式的妥协，更有甚者批评其是技术倒车。笔者若干年前做过微服务框架的设计开发工作（项目后来开源并从Apache毕业），近些年一直聚焦于服务网格相关技术和产品，认为没必要太纠结技术形态细节。在为用户提供产品和解决方案的过程中，近距离深入了解各类用户的实际业务需求和痛点，我们认为几乎所有技术呈现的变化都是适应用户实际业务的自我调整。具体到网格数据面的这些变化，说明服务网格技术正进入了快速发展时期。在这个过程中，希望我们这些有幸参与其中的技术人员能够以更开放的心态接纳和参与这些变化，深刻洞察用户碰到的问题，并以更开阔的技术视野解决用户问题，避免各种无休止的技术形态空洞之争。我们认为技术唯一的价值就是解决用户问题，产生有用性。正是不断涌现的用户业务需求，推动了技术的进步和发展，也提供给我们参与其中的机会和发挥作用的空间。
最后，再次感谢各位读者阅读本书，也很期待将来有机会就其中的内容和您进行技术交流。假如您需要更深入地学习服务网格及云原生相关技术，欢迎关注我们的“容器魔方”公众号，一起学习并讨论服务网格及云原生领域内的最新技术进展。
​ 张超盟
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
